<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title> "Les Caractères de la Bruyère"</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt><authority></authority></publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr xml:id="Paris-1699-10"><title> "Les caracères de La Bruyère"</title> <author> La Bruyère, Jean de (1645-1696)</author> <editor> A. Mame</editor> <edition> Bibliothèque Nationale de France </edition>
                        <idno> ark:/12148/bpt6k5599000g </idno>
                        <imprint> <date> 1878 </date> </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
                
                <biblStruct xml:id="Paris_1688_3_2">
                    <monogr> <title> "Les caractères de la Bruyère"</title> <author> La Bruyère, Jean de (1645-1696)</author> <editor>A. Mame</editor> <edition> Bibliothèque Nationale de France </edition>
                        <imprint date="1688">1688 <date>1688</date></imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
                
                <biblStruct xml:id="Paris_1690_3_3">
                    <monogr> <title> "Les caractères de la Bruyère"</title> <author> La Bruyère, Jean de (1645-1696)</author> <editor>A. Mame</editor> <edition> Bibliothèque Nationale de France</edition>
                        <imprint> <date>1690</date></imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
                
                <biblStruct xml:id="Paris_1696_3_4">
                    <monogr> <title> "Les caractères de la Bruyère"</title> <author> La Bruyère, Jean de (1645-1696)</author> <editor>A. Mame</editor> <edition> Bibliothèque Nationale de France</edition>
                        <imprint><date>1696</date></imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
                
            </sourceDesc>
                <editorialDecl> <punctuation> <p> présence multiple de points virgule </p></punctuation></editorialDecl>
                <editorialDecl> <p> penser à remplacer les pieds de mouche par des "*" ou (*)</p></editorialDecl>
            </encodingDesc>
            
            <editorialDecl> <correction> <p> "s" formés comme des "f"</p></correction></editorialDecl>
            
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="fra">
                        <language ident="lat"></language>
                    </language>
                </langUsage>
                <textDesc>
                    <channel></channel>
                    <constitution></constitution>
                    <derivation></derivation>
                    <domain> Histoire Moderne (XVII ème siècle)</domain>
                    <factuality fact="description des moeurs de l'époque"></factuality>
                    <interaction></interaction>
                    <preparedness></preparedness>
                    <purpose></purpose>
                </textDesc> 
                
            </profileDesc>
            <encodingDesc>
              <charDecl>
               <glyph xml : id = "pieddemouche"</charDecl>
                <desc>(¶)</desc>
               </glyph>
              </charDecl>
            </encodingDesc>
            
            <revisionDesc> La Bruyère y dénonce l'hypocrisie, les abus de pouvoir, et la fausse dévotion du peuple envers son roi. </revisionDesc>
            
            
            <sourceDesc><bibl></bibl></sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart type="Les caractères de Théophraste">Les caractères de Théophraste traduits du grec avec les caractères ou les moeurs de ce siècle</titlePart>
                </docTitle>
                <docAuthor source= "#Paris_1699_1_1"> La Bruyère, Jean de </docAuthor>
                <docDate when="1699">MDXCII</docDate>
                <docEdition n="10">Dixième Édition</docEdition>
                <docImprint></docImprint>
            </titlePage>
            
            
        </front>
        
        <body>
            <div1>
                <head>De la société et de la conversation</head>
                <div2 source="#Paris_1688_1 #Paris-1691-4 #Paris-1691-6">
                    <p> (21) <&para;>£</&para;>Celui qui dit incessament qu'il a de l'honneur 
                        <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>de la probité, qu'il ne nuit à personne, qu'il consent que le mal qu'il fait aux autres lui arrive, 
                        <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>qui jure pour le faire froire, ne sait pas même contrefaire de bien.
                        <insert>"¶"</insert>Un homme de bien ne saurait empêcher par toute sa modestie qu'on ne dise de lui ce qu'un malhonnête homme sait dire de soi.</p></div2>
                <div2 source="#Paris_1691_4 #Paris-1691-6 #Paris-1699-10">
                    <p> (22) <&para;>£</&para;>Cléon parle peu obligeammant ou peu juste, c'est l'un ou l'autre; mais il ajoute qu'il est fait ainsi, 
                        <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>qu'il dit ce qu'il pense.(</p>
                </div2>
                
                <div2 source="#Paris_1691_4 #Paris-1691-6 #Paris-1699-10">
                    <p> (23) <&para;>£</&para;>Il y a parler bien, parler aisément, parler juste, parler à propos. C'est pécher contre ce dernier genre que de s'étendre sur un repas magnifique que l'on vient de faire, devant des gens qui sont réduits à épargner leur pain ; de dire merveilles de sa santé devant des infirmes ; d'entretenir de ses richesses, de ses revenus 
                        <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>de ses ameublements un homme qui n'a ni rentes ni domicile ; en un mot, de parler de son bonheur devant des misérables : cette conversation est trop forte pour eux, <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>
                        la comparaison qu'ils font alors leur état au vôtre est odieuse.</p>
                </div2>
                
                <div2 source="#Paris_1691_4 #Paris-1691-6 #Paris-1699-10">
                    <p> (24) <insert>"¶"</insert>"Pour vous, dit Euthyphron, vous êtes riche, ou vous devez l'être: dix mille livres de rente, 
                        <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>en fonds de terre, cela est beau, cela est doux, 
                        <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>l'on est heureux à moins", pendant que lui qui parle ainsi a cinquante mille livres de revenu, 
                        <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>qu'il croit n'avoir que la moitié de ce qu'il mérite. Il vous taxse, il vous apprécie, il fixe votre dépense 
                        <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>s'il vous jugeait digne d'une meilleure fortune, 
                        <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>de celle même où il aspire, il ne manquerait pas de vous la souhaiter. Il n'est pas le seul qui fasse de si mauvaises estimations ou des comparaisons si désobligeantes: le monde est plein d'Euthphrons.</p>
                </div2>
                
                <div2 source="#Paris_1691_4 #Paris-1691-6 #Paris-1699-10">
                    <p> (25) <&para;>£</&para;> Quelqu’un, suivant la pente de la coutume qui veut qu’on loue, 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>par l’habitude qu’il a à la flatterie 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>à l’exagération, congratule Théodème sur un discours qu’il n’a point entendu,
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>dont personne n’a pu encore lui rendre compte : il ne laisse pas de lui parler de son génie, de son geste, 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>surtout de la fidélité de sa mémoire ;
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>il est vrai que Théodème est demeuré court. </p>
                </div2>
                
                <div2 source="#Paris_1691_4 #Paris-1691-6 #Paris-1699-10">
                    <p> (26) <&para;>£</&para;>L’on voit des gens brusques, inquiets, suffisants, qui bien qu’oisifs
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>sans aucune affaire qui les appelle ailleurs, vous expédient, pour ainsi dire, en peu de paroles,
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg> ne songent qu’à se dégager de vous ; on leur parle encore, qu’ils sont partis
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>ont disparu. Ils ne sont pas moins impertinents que ceux qui vous arrêtent seulement pour vous ennuyer : ils sont peut-être moins incommodes.
                    </p>
                </div2>
                
                <div2 source="#Paris_1691_4 #Paris-1691-6 #Paris-1699-10">
                    <p> (27) <&para;>£</&para;>Parler 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>offenser, pour de certaines gens, est précisément la même chose. Ils sont piquants 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>amers ; leur style est mêlé de fiel 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>d’absinthe : la raillerie, l’injure, l’insulte leur découlent des lèvres comme leur salive. Il leur serait utile d’être nés muets ou stupides : ce qu’ils ont de vivacité 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>d’esprit leur nuit davantage que ne fait à quelques autres leur sottise. Ils ne se contentent pas toujours de répliquer avec aigreur, ils attaquent souvent avec insolence ; ils frappent sur tout ce qui se trouve sous leur langue, sur les présents, sur les absents ; ils heurtent de front et de côté, comme des béliers : demande-t-on à des béliers qu’ils n’aient pas de cornes ? De même n’espère-t-on pas de réformer par cette peinture des naturels si durs, si farouches, si indociles. Ce que l’on peut faire de mieux, d’aussi loin qu’on les découvre, est de les fuir de toute sa force et sans regarder derrière soi.
                    </p>
                </div2>
                
                <div2 source="#Paris_1691_4 #Paris-1691-6 #Paris-1699-10">
                    <p> (28) <&para;>£</&para;>Il y a des gens d’une certaine étoffe ou d’un certain caractère avec qui il ne faut jamais se commettre, de qui l’on ne doit se plaindre que le moins qu’il est possible, contre qui il n’est pas même permis d’avoir raison.
                    </p>
                </div2>
                
                <div2 source="#Paris_1691_4 #Paris-1691-6 #Paris-1699-10">
                    <p> (29) <&para;>£</&para;>>Entre deux personnes qui ont eu ensemble une violente querelle, dont l’un a raison 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>l’autre ne l’a pas, ce que la plupart de ceux qui y ont assisté ne manquent jamais de faire, ou pour se dispenser de juger, ou par un tempérament qui m’a toujours paru hors de sa place, c’est de condamner tous les deux : leçon importante, motif pressant 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app> indispensable de fuir à l’orient quand le fat est à l’occident, pour éviter de partager avec lui le même tort.
                    </p>
                </div2>
                
                <div2 source="#Paris_1691_4 #Paris-1691-6 #Paris-1699-10">
                    <p> (30) <&para;>£</&para;>Je n’aime pas un homme que je ne puis aborder le premier, ni saluer avant qu’il me salue, sans m’avilir à ses yeux, 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app> sans tremper dans la bonne opinion qu’il a de lui-même. Montaigne dirait : Je veux avoir mes coudées franches, 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>estre courtois 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>affable à mon point, sans remords ne consequence. Je ne puis du tout estriver contre mon penchant, 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>aller au rebours de mon naturel, qui m’emmeine vers celuy que je trouve à ma rencontre. Quand il m’est égal, 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>qu’il ne m’est point ennemy, j’anticipe sur son accueil, je le questionne sur sa disposition et santé, je luy fais offre de mes offices sans tant marchander sur le plus ou sur le moins, ne estre, comme disent aucuns, sur le qui vive. Celuy-là me deplaist, qui par la connoissance que j’ay de ses coutumes 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>façons d’agir, me tire de cette liberté et franchise. Comment me ressouvenir tout à propos, 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>d’aussi loin que je vois cet homme, d’emprunter une contenance grave et importante, 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>qui l’avertisse que je crois le valoir bien et au delà ? pour cela de me ramentevoir de mes bonnes qualitez 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>conditions, 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>des siennes mauvaises, puis en faire la comparaison. C’est trop de travail pour moy, 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>ne suis du tout capable de si roide et si subite attention ; 
                    <app><lem>et</lem><rdg&amp;</app>quand bien elle m’auroit succedé une première fois, je ne laisserois de flechir 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>me dementir à une seconde tâche : je ne puis me forcer 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>contraindre pour quelconque à estre fier."
                    </p>
                </div2>
                
                <div2 source="#Paris_1691_4 #Paris-1691-6 #Paris-1699-10">
                    <p> (31) <&para;>£</&para;>Avec de la vertu, de la capacité, 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>une bonne conduite, l’on peut être insupportable. Les manières, que l’on néglige comme de petites choses, sont souvent ce qui fait que les hommes décident de vous en bien ou en mal : une légère attention à les avoir douces 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>polies prévient leurs mauvais jugements. Il ne faut presque rien pour être cru fier, incivil, méprisant, désobligeant : il faut encore moins pour être estimé tout le contraire.
                    </p>
                </div2>
                
                <div2 source="#Paris_1691_4 #Paris-1691-6 #Paris-1699-10">
                    <p> (32) <&para;>£</&para;>La politesse n’inspire pas toujours la bonté, l’équité, la complaisance, la gratitude ; elle en donne du moins les apparences, 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>fait paraître l’homme au dehors comme il devrait être intérieurement.
                    </p>
                </div2>
                
                <div2 source="#Paris_1691_4 #Paris-1691-6 #Paris-1699-10">
                    <p> (33) <&para;>£</&para;>C’est une faute contre la politesse que de louer immodérément, en présence de ceux que vous faites chanter ou toucher un instrument, quelque autre personne qui a ces mêmes talents ; comme devant ceux qui vous lisent leurs vers, un autre poète.
                    </p>
                </div2>
                
                <div2 source="#Paris_1691_4 #Paris-1691-6 #Paris-1699-10">
                    <p> (34) <&para;>£</&para;>Dans les repas ou les fêtes que l’on donne aux autres, dans les présents qu’on leur fait, 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>dans tous les plaisirs qu’on leur procure, il y a faire bien, 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>faire selon leur goût : le dernier est préférable.
                    </p>
                </div2>
                
                <div2 source="#Paris_1691_4 #Paris-1691-6 #Paris-1699-10">
                    <p> (35) <&para;>£</&para;>Il y aurait une espèce de férocité à rejeter indifféremment toute sorte de louanges : l’on doit être sensible à celles qui nous viennent des gens de bien, qui louent en nous sincèrement des choses louables.
                    </p>
                </div2>
                
                <div2 source="#Paris_1691_4 #Paris-1691-6 #Paris-1699-10">
                    <p> (36) <&para;>£</&para;>Un homme d’esprit, 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>qui est né fier, ne perd rien de sa fierté 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>de sa raideur pour se trouver pauvre ; si quelque chose au contraire doit amollir son humeur, le rendre plus doux 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>plus sociable, c’est un peu de prospérité.
                    </p>
                </div2>
                
                <div2 source="#Paris_1691_4 #Paris-1691-6 #Paris-1699-10">
                    <p> (37) <&para;>£</&para;>Ne pouvoir supporter tous les mauvais caractères dont le monde est plein n’est pas un fort bon caractère : il faut dans le commerce des pièces d’or 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>de la monnaie.
                    </p>
                </div2>
                
                <div2 source="#Paris_1691_4 #Paris-1691-6 #Paris-1699-10">
                    <p> (38) <&para;>£</&para;>Vivre avec des gens qui sont brouillés, 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>dont il faut écouter de part 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>d’autre les plaintes réciproques, c’est, pour ainsi dire, ne pas sortir de l’audience, 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>entendre du matin au soir plaider 
                    <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>parler procès.
                    </p>
                </div2>
                
                <div2 source="#Paris_1691_5 #Paris-1691-8 #Paris-1699-10">
                     <p> (39) <&para;>£</&para;>L’on sait des gens qui avaient coulé leurs jours dans une union étroite : leurs biens étaient en commun, ils n’avaient qu’une même demeure, ils ne se perdaient pas de vue. Ils se sont aperçus à plus de quatre-vingts ans qu’ils devaient se quitter l’un l’autre 
                     <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>finir leur société ; ils n’avaient plus qu’un jour à vivre, 
                     <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>ils n’ont osé entreprendre de le passer ensemble ; ils se sont dépêchés de rompre avant que de mourir ; ils n’avaient de fonds pour la complaisance que jusque-là. Ils ont trop vécu pour le bon exemple : un moment plus tôt ils mouraient sociables, 
                     <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>laissaient après eux un rare modèle de la persévérance dans l’amitié.
                    </p>
                </div2>
                
                <div2 source="#Paris_1691_5 #Paris-1691-8 #Paris-1699-10">
                    <p> (40) <&para;>£</&para;>L’intérieur des familles est souvent troublé par les défiances, par les jalousies 
                        <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app> par l’antipathie, pendant que des dehors contents, paisibles 
                        <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>enjoués nous trompent, 
                        <app><lem>et</lem><rdg>&amp;</rdg></app>nous y font supposer une paix qui n’y est point : il y en a peu qui gagnent à être approfondies. Cette visite que vous rendez vient de suspendre une querelle domestique, qui n’attend que votre retraite pour recommencer.
                    </p>
                </div2>
                
            </div1>
            
            
            
            
        </body>
        
        
        

        
        
        
        </div2>
        <p>(21)
            Celui qui dit incessamment qu’il a de l’honneur et de la probité, qu’il ne nuit à personne, qu’il consent que le mal qu’il fait aux autres lui arrive, et qui jure pour le faire croire, ne sait pas même contrefaire l’homme de bien.
            Un homme de bien ne saurait empêcher par toute sa modestie qu’on ne dise de lui ce qu’un malhonnête homme sait dire de soi.
            
            (22)
            Cléon parle peu obligeamment ou peu juste, c’est l’un ou l’autre ; mais il ajoute qu’il est fait ainsi, et qu’il dit ce qu’il pense.
            
            (23)
            Il y a parler bien, parler aisément, parler juste, parler à propos. C’est pécher contre ce dernier genre que de s’étendre sur un repas magnifique que l’on vient de faire, devant des gens qui sont réduits à épargner leur pain ; de dire merveilles de sa santé devant des infirmes ; d’entretenir de ses richesses, de ses revenus et de ses ameublements un homme qui n’a ni rentes ni domicile ; en un mot, de parler de son bonheur devant des misérables : cette conversation est trop forte pour eux, et la comparaison qu’ils font alors de leur état au vôtre est odieuse.
            
            (24)
            "Pour vous, dit Euthyphron, vous êtes riche, ou vous devez l’être : dix mille livres de rente, et en fonds de terre, cela est beau, cela est doux, et l’on est heureux à moins", pendant que lui qui parle ainsi a cinquante mille livres de revenu, et qu’il croit n’avoir que la moitié de ce qu’il mérite. Il vous taxe, il vous apprécie, il fixe votre dépense et s’il vous jugeait digne d’une meilleure fortune, et de celle même où il aspire, il ne manquerait pas de vous la souhaiter. Il n’est pas le seul qui fasse de si mauvaises estimations ou des comparaisons si désobligeantes : le monde est plein d’Euthyphrons.
            
            (25)
            Quelqu’un, suivant la pente de la coutume qui veut qu’on loue, et par l’habitude qu’il a à la flatterie et à l’exagération, congratule Théodème sur un discours qu’il n’a point entendu, et dont personne n’a pu encore lui rendre compte : il ne laisse pas de lui parler de son génie, de son geste, et surtout de la fidélité de sa mémoire ; et il est vrai que Théodème est demeuré court.
            
            (26)
            L’on voit des gens brusques, inquiets, suffisants, qui bien qu’oisifs et sans aucune affaire qui les appelle ailleurs, vous expédient, pour ainsi dire, en peu de paroles, et ne songent qu’à se dégager de vous ; on leur parle encore, qu’ils sont partis et ont disparu. Ils ne sont pas moins impertinents que ceux qui vous arrêtent seulement pour vous ennuyer : ils sont peut-être moins incommodes.
            
            (27)
            Parler et offenser, pour de certaines gens, est précisément la même chose. Ils sont piquants et amers ; leur style est mêlé de fiel et d’absinthe : la raillerie, l’injure, l’insulte leur découlent des lèvres comme leur salive. Il leur serait utile d’être nés muets ou stupides : ce qu’ils ont de vivacité et d’esprit leur nuit davantage que ne fait à quelques autres leur sottise. Ils ne se contentent pas toujours de répliquer avec aigreur, ils attaquent souvent avec insolence ; ils frappent sur tout ce qui se trouve sous leur langue, sur les présents, sur les absents ; ils heurtent de front et de côté, comme des béliers : demande-t-on à des béliers qu’ils n’aient pas de cornes ? De même n’espère-t-on pas de réformer par cette peinture des naturels si durs, si farouches, si indociles. Ce que l’on peut faire de mieux, d’aussi loin qu’on les découvre, est de les fuir de toute sa force et sans regarder derrière soi.
            
            (28)
            Il y a des gens d’une certaine étoffe ou d’un certain caractère avec qui il ne faut jamais se commettre, de qui l’on ne doit se plaindre que le moins qu’il est possible, contre qui il n’est pas même permis d’avoir raison.
            
            (29)
            Entre deux personnes qui ont eu ensemble une violente querelle, dont l’un a raison et l’autre ne l’a pas, ce que la plupart de ceux qui y ont assisté ne manquent jamais de faire, ou pour se dispenser de juger, ou par un tempérament qui m’a toujours paru hors de sa place, c’est de condamner tous les deux : leçon importante, motif pressant et indispensable de fuir à l’orient quand le fat est à l’occident, pour éviter de partager avec lui le même tort.
            
            (30)
            Je n’aime pas un homme que je ne puis aborder le premier, ni saluer avant qu’il me salue, sans m’avilir à ses yeux, et sans tremper dans la bonne opinion qu’il a de lui-même. Montaigne dirait : Je veux avoir mes coudées franches, et estre courtois et affable à mon point, sans remords ne consequence. Je ne puis du tout estriver contre mon penchant, et aller au rebours de mon naturel, qui m’emmeine vers celuy que je trouve à ma rencontre. Quand il m’est égal, et qu’il ne m’est point ennemy, j’anticipe sur son accueil, je le questionne sur sa disposition et santé, je luy fais offre de mes offices sans tant marchander sur le plus ou sur le moins, ne estre, comme disent aucuns, sur le qui vive. Celuy-là me deplaist, qui par la connoissance que j’ay de ses coutumes et façons d’agir, me tire de cette liberté et franchise. Comment me ressouvenir tout à propos, et d’aussi loin que je vois cet homme, d’emprunter une contenance grave et importante, et qui l’avertisse que je crois le valoir bien et au delà ? pour cela de me ramentevoir de mes bonnes qualitez et conditions, et des siennes mauvaises, puis en faire la comparaison. C’est trop de travail pour moy, et ne suis du tout capable de si roide et si subite attention ; et quand bien elle m’auroit succedé une première fois, je ne laisserois de flechir et me dementir à une seconde tâche : je ne puis me forcer et contraindre pour quelconque à estre fier."
            
            (31)
            Avec de la vertu, de la capacité, et une bonne conduite, l’on peut être insupportable. Les manières, que l’on néglige comme de petites choses, sont souvent ce qui fait que les hommes décident de vous en bien ou en mal : une légère attention à les avoir douces et polies prévient leurs mauvais jugements. Il ne faut presque rien pour être cru fier, incivil, méprisant, désobligeant : il faut encore moins pour être estimé tout le contraire.
            
            (32)
            La politesse n’inspire pas toujours la bonté, l’équité, la complaisance, la gratitude ; elle en donne du moins les apparences, et fait paraître l’homme au dehors comme il devrait être intérieurement.
            L’on peut définir l’esprit de politesse, l’on ne peut en fixer la pratique : elle suit l’usage et les coutumes reçues ; elle est attachée aux temps, aux lieux, aux personnes, et n’est point la même dans les deux sexes, ni dans les différentes conditions ; l’esprit tout seul ne la fait pas deviner : il fait qu’on la suit par imitation, et que l’on s’y perfectionne. Il y a des tempéraments qui ne sont susceptibles que de la politesse ; et il y en a d’autres qui ne servent qu’aux grands talents, ou à une vertu solide. Il est vrai que les manières polies donnent cours au mérite, et le rendent agréable ; et qu’il faut avoir de bien éminentes qualités pour se soutenir sans la politesse.
            Il me semble que l’esprit de politesse est une certaine attention à faire que par nos paroles et par nos manières les autres soient contents de nous et d’eux-mêmes.
            
            (33)
            C’est une faute contre la politesse que de louer immodérément, en présence de ceux que vous faites chanter ou toucher un instrument, quelque autre personne qui a ces mêmes talents ; comme devant ceux qui vous lisent leurs vers, un autre poète.
            
            (34)
            Dans les repas ou les fêtes que l’on donne aux autres, dans les présents qu’on leur fait, et dans tous les plaisirs qu’on leur procure, il y a faire bien, et faire selon leur goût : le dernier est préférable.
            
            (35)
            Il y aurait une espèce de férocité à rejeter indifféremment toute sorte de louanges : l’on doit être sensible à celles qui nous viennent des gens de bien, qui louent en nous sincèrement des choses louables.
            
            (36)
            Un homme d’esprit, et qui est né fier, ne perd rien de sa fierté et de sa raideur pour se trouver pauvre ; si quelque chose au contraire doit amollir son humeur, le rendre plus doux et plus sociable, c’est un peu de prospérité.
            
            (37)
            Ne pouvoir supporter tous les mauvais caractères dont le monde est plein n’est pas un fort bon caractère : il faut dans le commerce des pièces d’or et de la monnaie.
            
            (38)
            Vivre avec des gens qui sont brouillés, et dont il faut écouter de part et d’autre les plaintes réciproques, c’est, pour ainsi dire, ne pas sortir de l’audience, et entendre du matin au soir plaider et parler procès.
            
            (39)
            L’on sait des gens qui avaient coulé leurs jours dans une union étroite : leurs biens étaient en commun, ils n’avaient qu’une même demeure, ils ne se perdaient pas de vue. Ils se sont aperçus à plus de quatre-vingts ans qu’ils devaient se quitter l’un l’autre et finir leur société ; ils n’avaient plus qu’un jour à vivre, et ils n’ont osé entreprendre de le passer ensemble ; ils se sont dépêchés de rompre avant que de mourir ; ils n’avaient de fonds pour la complaisance que jusque-là. Ils ont trop vécu pour le bon exemple : un moment plus tôt ils mouraient sociables, et laissaient après eux un rare modèle de la persévérance dans l’amitié.
            
            (40)
            L’intérieur des familles est souvent troublé par les défiances, par les jalousies et par l’antipathie, pendant que des dehors contents, paisibles et enjoués nous trompent, et nous y font supposer une paix qui n’y est point : il y en a peu qui gagnent à être approfondies. Cette visite que vous rendez vient de suspendre une querelle domestique, qui n’attend que votre retraite pour recommencer.
            
        </p></body></text>
    
</TEI>   
