<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Les caractères de Théophraste, traduits du grec, avec les caractères ou les moeurs de ce siècle</title>
                <respStmt xml:id="Bruyere">
                    <name>Jean de la Bruyère</name>
                    <resp></resp>
                    <resp>auteur</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
                
            <editionStmt>
                <edition></edition>
                    <respStmt xml:id="Stev">
                        <name>Steven</name>
                        <resp></resp>
                        <resp>éditeur</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt xml:id="Imprimeur">
                        <name>Imprimeur</name>
                        <resp></resp>
                        <resp>imprimeur</resp>
                    </respStmt>
            </editionStmt>
                
            <publicationStmt>
                <authority>Steven</authority>
            </publicationStmt>
                
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                <bibl type="clé" xml:id="Escola"/>
                <monogr xml:id="Paris_1688_Premiere">
                        <title>Les Caractères de Théophraste avec les caractères ou les moeurs de ce siècle</title>
                        <author>Jean de La Bruyère</author>
                        <author>Théophrastre</author>
                        <edition>Première édition</edition>
                        <imprint>
                        <date>1688</date>
                        <publisher>chez Estienne Michallet à Paris</publisher>
                        </imprint>
                    </monogr>
                       
                   <monogr xml:id="Paris_1690_Cinquieme">
                        <title>Les caractères de Théophraste traduits du grec ; avec Les caractères ou les moeurs de ce siècle</title>
                        <author>Jean de La Bruyère</author>
                        <author>Théophrastre</author>
                        <edition>Cinquième édition</edition>
                        <imprint>
                        <date>1690</date>
                        <publisher>chez Estienne Michallet à Paris</publisher>
                        </imprint>
                    </monogr>
                       
                  <monogr xml:id="Paris_1691_Sixieme">
                        <title>Les caractères de Théophraste traduits du grec ; avec Les caractères ou les moeurs de ce siècle</title>
                        <author>Jean de La Bruyère</author>
                        <author>Théophrastre</author>
                        <edition>Sixième édition</edition>
                        <imprint>
                        <date>1691</date>
                        <publisher>chez Estienne Michallet à Paris</publisher>
                        </imprint>
                    </monogr>
                
                    <monogr xml:id="Paris_1692_Septieme">
                        <title>Les Caractères de Théophraste avec les caractères ou les moeurs de ce siècle</title>
                        <author>Jean de La Bruyère</author>
                        <author>Théophrastre</author>
                        <edition>Septième édition</edition>
                        <imprint>
                            <date>1692</date>
                            <publisher>Chez Estienne Michallet à Paris</publisher>
                        </imprint>
                    </monogr>

               </biblStruct>
                <listPerson> 
                    <person xml:id="Climène">
                    <name>La duchesse d'aumont</name>
                    </person>
                        <idno>https://fr.wikipedia.org/wiki/Louise_d%27Aumont#/media/Fichier:Princess_Louise_of_Monaco,_wife_of_Honor%C3%A9_IV_of_Monaco_by_an_unknown_artist.jpg</idno>
                        <occupation>Louise Félicité Victoire d'Aumont duchesse de Mazarin est une aristocrate française,
                                    mère de deux souverains de Monaco.Elle est la fille de Louis Marie Guy d'Aumont de Rochebaron
                        </occupation>
                        <birth>1759</birth>
                        <death>1826</death>
                       
                    <person xml:id="Ismène">
                    <name>Duchesse de Lesdiguières</name>
                    </person>
                           <idno>https://fr.wikipedia.org/wiki/Paule-Marguerite_Fran%C3%A7oise_de_Gondi#/media/Fichier:Paule_Fran%C3%A7oise_de_Gondi.jpg</idno>
                           <occupation>Paule-Marguerite Françoise de Gondi, dite aussi Paule-Françoise de Gondi est une noble dame française d'origine italienne du XVIIe siècle.
                                       Elle fut duchesse de Retz, dame de Machecoul, marquise de La Garnache, comtesse de Joigny, baronne de Mortagne et, par son mariage,
                                       duchesse de Lesdiguières et comtesse de Sault. Elle fut également la nièce du cardinal de Retz, qui causa à sa famille scandales et
                                       déshonneur vis-à-vis de la cour de Louis XIV.
                           </occupation>
                        <birth>1655</birth>
                        <death>1716</death>
                       
                       <person xml:id="Femme">
                       <name>Mme de Bocquemart</name>
                       </person>
                       <idno></idno>
                       <occupation><occupation>
                       <birth></birth>
                       <death></death>
               
                       
                    <person xml:id="Hermas"></person>
                    <person sex="M" xml:id="fg5_clh_4vb">
                        <p>Selon certaines sources, c'est le frère de l'évêque de Rome Pie Ier, le 10e pape. Il fut disciple de saint Paul, tout comme Clément de Rome (Clément Ier)2. Eusèbe de Césarée affirme que Hermas est celui que l'apôtre Paul salua dans son Épître aux Romains3.
                            Il est l'auteur du Pasteur d'Hermas texte chrétien en grec du IIe siècle.</p>
                    </person>
                    <person xml:id="Lise"><name>Lise</name></person>
                </listPerson>   
                
                <listPlace>
                    <place xml:id="Comédie"></place>
                    <place>
                        <desc>La Comédie-Française ou Théâtre-Français (souvent appelé simplement « le Français ») est une institution culturelle française fondée en 1680
                            et résidant depuis 1799 salle Richelieu au cœur du Palais-Royal dans le 1er arrondissement de Paris</desc>
                </place>
                </listPlace>    
                
                

                </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            
            <creation>
                <date>1670</date>Des femmes est le troisième chapitre de l'ouvrage
            </creation>
            
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français du XVIIème siècle</language>
                <language ident="lat">Latin</language>
            </langUsage> 
               
            <textDesc n="recueil de remarques">
                <channel></channel>
                <constitution type="unknown"></constitution>
                <derivation></derivation>
                <domain></domain>
                <factuality type="mixed"></factuality>
                <interaction></interaction>
                <preparedness></preparedness>
                <purpose></purpose>
            </textDesc>
            
        </profileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <charDecl>
                <glyph xml:id="pieddemouche">
                    <desc>¶</desc>
                </glyph>
                <glyph xml:id="p-pieddemouche">
                    <desc>(¶)</desc>
                </glyph>
                <glyph xml:id="pp-pieddemouche">
                    <desc>((¶))</desc>
                </glyph>
            </charDecl>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Remplacement des "ſ" par des "s"</p>
                    <p>Remplacement des "&amp;" par des "et"</p>
                </correction>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>  
              
        <revisionDesc>
                <change>
                    <date when="2022-10-10">10 octobre 2022</date>Ajout d'une source nouvelle pour faire des comparaisons et ajout de sources supplémentaires
                </change>
                   
                <change>
                    <date when="2022-10-13">13 octobre 2022</date>Encodage de remarques et ajout des éditions présentant les remarques dans l'élément "source"
                </change>
                <change>
                    <date when="2022-10-17">17 octobre 2022</date>Encodage de remarques 
                </change>
                   
                <change>
                    <date when="2022-10-19">19 octobre 2022</date>Mise en place des pieds-de-mouche
                </change>
                   
                <change>
                    <date when="2022-10-19">19 octobre 2022</date>Encodage de remarques
                </change>
        </revisionDesc>
              
        </teiHeader>   
       
       <text>   
         <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                      <titlePart type="main">Les caractères de Theophraste traduits du grec : avec les caractères ou les moeurs de ce siècle</titlePart>
                </docTitle>
                <docAuthor source="#Paris_1688_1_1">Jean de la Bruyère</docAuthor>
                <docImprint>
                        <name>PARIS</name>, <name>Estienne Michallet</name>premier imprimeur du roy
                        <name> rue Saint Jacques, à l'image S.Paul</name>
                 </docImprint>
                        <docDate when="1688">MDCXC</docDate>
                        <docEdition>Avec privilège de sa majesté</docEdition>
               </titlePage>
             </front>
                
                
             <body>
                <div1 n="1" type="chapitre">
                <head>Les femmes</head>
                       
                       
                 <div2>
                   <p>(40) Je voudrais qu’il me fût permis de crier de toute ma force à ces hommes saints qui ont été autrefois blessés des femmes :
                           "Fuyez les femmes, ne les dirigez point, laissez à d’autres le soin de leur salut."</p>
                           <app>
                           <rdg wit="Edition de 1688">
                           <note>Remarque non présente dans cette édition</note>
                          </rdg>
                           <rdg wit="Edition de 1692">
                           <g ref="#pieddemouche"/>
                           <p>Je voudrais qu’il me fût permis de crier de toute ma force à ces hommes saints qui ont été autrefois blessés des femmes :
                              "Fuyez les femmes, ne les dirigez point, laissez à d’autres le soin de leur salut."</p></rdg>
                     </app>
                   </div2>

                        <div2> 
                            <p>(41) C'est trop contre un mari d’être coquette et dévote ; une femme devrait opter.</p>
                            <app>
                                <rdg wit="Edition de 1688">
                                <g ref="#pieddemouche"/>
                                    <p>C'eft trop contre un mary d’estre coquette &amp; dévote ; une femme devroit opter.</p></rdg>
                                       
                                <rdg wit="Edition de 1692">
                                <g ref="#pieddemouche"/>
                                    <p>C'eft trop contre un mary d’estre coquette &amp; dévote ; une femme devroit opter.</p></rdg>

                            </app>


                            </div2>
                    
                    
                              <div2>
                                <p>(42)J’ai différé à le dire, et j’en ai souffert ; mais enfin il m’échappe, et j’espère même que ma franchise sera
                                       utile à celles qui n’ayant pas assez d’un confesseur pour leur conduite, n’usent d’aucun discernement dans le
                                       choix de leurs directeurs. Je ne sors pas d’admiration et d’étonnement à la vue de certains personnages que je
                                       ne nomme point ; j’ouvre de fort grands yeux sur eux ; je les contemple : ils parlent, je prête l’oreille ; je
                                       m’informe, on me dit des faits, je les recueille ; et je ne comprends pas comment des gens en qui je crois voir
                                       toutes choses diamétralement opposées au bon esprit, au sens droit, à l’expérience des affaires du monde, à la
                                       connaissance de l’homme, à la science de la religion et des mœurs, présument que Dieu doive renouveler en nos
                                       jours la merveille de l’apostolat, et faire un miracle en leurs personnes, en les rendant capables, tout simples
                                       et petits esprits qu’ils sont, du ministère des âmes, celui de tous le plus délicat et le plus sublime ; et si
                                       au contraire ils se croient nés pour un emploi si relevé, si difficile, et accordé à si peu de personnes, et qu’ils
                                       se persuadent de ne faire en cela qu’exercer leurs talents naturels et suivre une vocation ordinaire, je le comprends
                                       encore moins. </p>
                                <app>
                                    <rdg wit="Edition de 1688">
                                    <note>Remarque non présente dans cette édition</note></rdg>
                                    <rdg wit="Edition de 1692">
                                    <g ref="#pieddemouche"/>
                                        <p>J’ay différé à le dire,&amp; j’en ay souffert ; mais enfin il m’échape, &amp; j’espère même que ma franchise sera utile
                                           à celles qui n’ayant pas assez d’un confesseur pour leur conduite, n’usent d’aucun discernement dans le choix
                                           de leurs directeurs. Je ne sors pas d’admiration et d’étonnement à la vue de certains personnages que je ne nomme
                                           point ; j’ouvre de fort grands yeux sur eux ; je les contemple : ils parlent, je prête l’oreille ; je m’informe,
                                           on me dit des faits, je les recueille ; et je ne comprends pas comment des gens en qui je crois voir toutes choses
                                           diamétralement opposées au bon esprit, au sens droit, à l’expérience des affaires du monde, à la connaissance de
                                           l’homme, à la science de la religion et des mœurs, présument que Dieu doive renouveler en nos jours la merveille
                                           de l’apostolat, et faire un miracle en leurs personnes, en les rendant capables, tout simples et petits esprits
                                           qu’ils sont, du ministère des âmes, celui de tous le plus délicat et le plus sublime ; et si au contraire ils se
                                           croient nés pour un emploi si relevé, si difficile, et accordé à si peu de personnes, et qu’ils se persuadent de
                                           ne faire en cela qu’exercer leurs talents naturels et suivre une vocation ordinaire, je le comprends encore
                                           moins.</p></rdg>
                                </app>
                            </div2>

                            <div2>
                                <p>(43)La dévotion vient à quelques-uns, &amp; sur tout aux femmes, comme une passion, ou comme le faible d’un certain âge,
                                       ou comme un mode qu’il faut suivre. Elles comptaient autrefois une semaine par les jours de jeu, de spectacle, 
                                       de concert, de mascarade, ou d’un joli sermon : elles allaient le lundi perdre leur argent chez Ismène, le mardi
                                       leur temps chez Climène, &amp; le mercredy leur reputation chez Célimène ; elles savaient dès la veille toute la joie
                                       qu’elles devaient avoir le jour d’après et le lendemain ; elles jouissaient tout à la fois du plaisir présent et
                                       de celui qui ne leur pouvait manquer ; elles auraient souhaité de les pouvoir rassembler tous en un seul jour : 
                                       c’était alors leur unique inquiétude et tout le sujet de leurs distractions ; et si elles se trouvaient quelquefois
                                       à l’Opéra, elles y regrettaient la comédie. Autres temps, autres mœurs : elles outrent l’austérité et la retraite ; 
                                       elles n’ouvrent plus les yeux qui leur sont donnés pour voir ; elles ne mettent plus leurs sens à aucun usage ; et
                                       chose incroyable ! elles parlent peu ; elles pensent encore et assez bien d’elles-mêmes, comme assez mal des autres
                                       ; il y a chez elles une émulation de vertu et de réforme qui tient quelque chose de la jalousie ; elles ne haïssent
                                       pas de primer dans ce nouveau genre de vie, comme elles faisaient dans celui qu’elles viennent de quitter par
                                       politique ou par dégoût. Elles se perdaient gaiement par la galanterie, par la bonne chère et par l’oisiveté ;
                                       et elles se perdent tristement par la présomption et par l’envie.</p>
                              <app>
                                  <rdg wit="Edition de 1688">
                                  <note>Remarque non présente dans cette édition</note>
                                  </rdg>
                                  <rdg wit="Edtion de 1691" "Edition de 1692">
                                  <g ref="#pieddemouche"/>
                                  <p>La dévotion vient à quelques-uns, et surtout aux femmes, comme une passion, ou comme le faible d’un certain âge, 
                                      ou comme un mode qu’il faut suivre : Elles comptoient autrefois une semaine par les jours de jeu, de spectacle
                                     , de concert, de mascarade, ou d’un joli sermon ; elles allaient le lundy perdre leur argent chez Ismène, le mardy
                                       leur temps chez Climène, et le mercredi leur réputation chez Climène ; elles fçavoient dès la veille toute la joye
                                       qu’elles devoient avoir le jour d’après &amp; le lendemain ; elles jouissoient tout à la fois du plaisir present &amp; de
                                       celuy qui ne leur pouvoit manquer ; elles auroient souhaité de les pouvoir rassembler tous en un seul jour , c’étoit
                                       alors leur unique inquiétude &amp; tout le sujet de leurs distractions ; &amp; si elles se trouvoient quelquefois à l’Opéra,
                                       elles y regretoient la comédie. Autres temps, autres mœurs : elles outrent l’austérité &amp; la retraite ; elles n’ouvrent
                                       plus les yeux qui leur sont donnez pour voir ; elles ne mettent plus leurs sens à aucun usage ; et chose incroyable !
                                       elles parlent peu ; elles pensent encore &amp; assez bien d’elles-mêmes, comme assez mal des autres ; il y a chez elles 
                                       une émulation de vertu et de réforme qui tient quelque chose de la jalousie ; elles ne haïssent pas de primer dans
                                       ce nouveau genre de vie, comme elles faisaient dans celui qu’elles viennent de quitter par politique ou par dégoût.
                                       Elles se perdoient gayement par la galanterie, par la bonne chère &amp; par l’oysiveté ; &amp; elles se perdent tristement par
                                       la présomption &amp; par l’envie.</p></rdg>
                             </app>
                            </div2>

                            <div2>
                                <p>(44) Si j’épouse, Hermas, une femme avare, elle ne me ruinera point ; si une joueuse, elle pourra s’enrichir ; si une
                                       savante, elle saura m’instruire ; si une prude, elle ne sera point emportée ; si une emportée, elle exercera ma
                                       patience ; si une coquette, elle voudra me plaire ; si une galante, elle le sera peut-être jusqu’à m’aimer ; si
                                       une dévote, répondez, Hermas, que dois-je attendre de celle qui veut tromper Dieu, et qui se trompe elle-même ?</p>
                                     
                                      <app>
                                        <rdg wit="Edition de 1688">
                                        <note>Remarque non présente dans cette édition</note>
                                        </rdg>
                                        <rdg wit="Edition de 1692">
                                        <g ref="#pieddemouche"/>
                                        <p>Si j’épouse, Hermas, une femme avare, elle ne me ruinera point : si une joueuse, elle pourra s’enrichir ; si
                                           une fçavante, elle fçaura m’instruire ; si une prude, elle ne sera point emportée : si une emportée, elle
                                           exercera ma patience : si une coquette, elle voudra me plaire : si une galante, elle le sera peut-être
                                           jusqu’à m’aimer : si une dévote, répondez, Hermas, que dois-je attendre de celle qui veut tromper Dieu, &amp;
                                           qui se trompe elle-même ,</p></rdg>
                                      </app>
                             </div2>

                            <div2>
                                <p>(45) Une femme est aisée à gouverner, pourvu que ce soit un homme qui s’en donne la peine : Un seul même en gouverne
                                        plusieurs ; il cultive leur esprit et leur mémoire, fixe et détermine leur religion ; il entreprend même de
                                        régler leur cœur. Elles n’approuvent &amp; ne désapprouvent, ne louent et ne condamnent, qu’après avoir consulté
                                        ses yeux et son visage. Il est le dépositaire de leurs joies et de leurs chagrins, de leurs désirs, de leurs
                                        jalousies, de leurs haines et de leurs amours il les fait rompre avec leurs galants ; il les brouille et les
                                        réconcilie avec leurs maris, et il profite des interrègnes. Il prend soin de leurs affaires, sollicite leurs
                                        procès, et voit leurs juges ; il leur donne son médecin, son marchand, ses ouvriers ; il s’ingère de les loger,
                                        de les meubler, et il ordonne de leur équipage. On le voit avec elles dans leurs carrosses, dans les rues
                                       d’une ville et aux promenades, ainsi que dans leur banc à un sermon, et dans leur loge à la comédie ; il fait
                                       avec elles les mêmes visites ; il les accompagne au bain, aux eaux, dans les voyages ; il a le plus commode
                                       appartement chez elles à la campagne. Il vieillit sans déchoir de son autorité : un peu d’esprit et beaucoup
                                       de temps à perdre lui suffit pour la conserver ; les enfants, les héritiers, la bru, la nièce, les domestiques,
                                       tout en dépend. Il a commencé par se faire estimer ; il finit par se faire craindre. Cet ami si ancien, si
                                       nécessaire, meurt sans qu’on le pleure ; et dix femmes dont il était le tyran héritent par sa mort de la liberté.</p>
                             <app>
                             <rdg wit="Edition de 1688">
                             <note>Remarque non présente dans cette édition</note>
                             </rdg>
                             <rdg wit="Edition de 1692">
                             <g ref="#pieddemouche"/>
                             <p>Une femme est aisée à gouverner, pourvû que ce soit un homme qui s’en donne la peine. Un seul même en gouverne
                                 plusieurs ; il cultive leur esprit &amp; leur mémoire, fixe &amp; détermine leur religion ; il entreprend même de régler
                                 leur cœur. Elles n’approuvent &amp; ne désapprouvent, ne louent &amp; ne condamnent, qu’après avoir consulté ses yeux &amp;
                                son visage. Il est le dépositaire de leurs joyes et de leurs chagrins, de leurs désirs, de leurs jalousies, de leurs
                                haines &amp; de leurs amours il les fait rompre avec leurs galants ; il les brouille &amp; les réconcilie avec leurs maris,
                                &amp; il profite des interrègnes. Il prend soin de leurs affaires, sollicite leurs procès, &amp; voit leurs juges ; il
                                leur donne son médecin, son marchand, ses ouvriers ; il s’ingere de les loger, de les meubler, &amp; il ordonne de leur
                                équipage. On le voit avec elles dans leurs carrosses, dans les rues d’une ville et aux promenades, ainsi que dans leur
                                banc à un sermon, &amp; dans leur loge à la comédie: il fait avec elles les mêmes visites ; il les accompagne au bain,
                                aux eaux, dans les voyages ; il a le plus commode appartement chez elles à la campagne. Il vieillit sans déchoir de son
                                autorité , un peu d’esprit &amp; beaucoup de temps à perdre luy suffit pour la conserver ; les enfans, les héritiers,
                                la bru, la nièce, les domestiques, tout en dépend. Il a commencé par se faire estimer ; il finit par se faire craindre.
                                Cet ami si ancien, si nécessaire, meurt sans qu’on le pleure ; &amp; dix femmes dont il étoit le tyran héritent par sa mort
                                de la liberté.</p></rdg>
                             </app>
                            </div2>

                            <div2>
                                <p>(46) Quelques femmes ont voulu cacher leur conduite sous les dehors de la modestie ; et tout ce que chacune a pu gagner
                                        par une continuelle affectation, et qui ne s’est jamais démentie, a été de faire dire de soi : On l’aurait prise
                                        pour une vestale.</p>
                                <app>
                                <rdg wit="Edition de 1688">
                                <note>Remarque non présente dans cette édition</note>
                                </rdg>
                                <rdg wit="Edition de 1690" "Edition de 1692">
                                <g ref="#pieddemouche"/>
                                    <p>Quelques femmes ont voulu cacher leur conduite sous les dehors de la modestie ; &amp; tout ce que chacune a pû gagner
                                        par une continuelle affectation, &amp; qui ne s’est jamais démentie, a été de faire dire de soy : On l’aurait prise pour
                                   une vestale.</p></rdg>
                             </app>
                            </div2>

                            <div2>
                                <p>(47) C’est dans les femmes une violente preuve d’une réputation bien nette et bien établie, qu’elle ne soit pas même
                                        effleurée par la familiarité de quelques-unes qui ne leur ressemblent point ; et qu’avec toute la pente qu’on a
                                        aux malignes explications, on ait recours à une tout autre raison de ce commerce qu’à celle de la convenance des
                                        mœurs.</p>
                                <app>
                                <rdg wit="Edition de 1688">
                                <note>Remarque non présente dans cette édition</note></rdg>
                                <rdg wit="Edition de 1692">
                                <g ref="#pieddemouche"/>
                                    <p>C’est dans les femmes une violente preuve d’une reputation bien nette &amp;bien établie, qu’elle ne soit pas même
                                        effleurée par la familiarité de quelques-unes qui ne leur ressemblent point ; &amp; qu’avec toute la pente qu’on a aux
                                   malignes explications, on ait recours à une tout autre raison de ce commerce qu’à celle de la convenance des
                                   mœurs.</p></rdg>
                                </app>
                             </div2>

                             <div2>
                                <p> (48) Un comique outre sur la scène ses personnages ; un poète charge ses descriptions ; un peintre qui fait d’après
                                         nature force et exagère une passion, un contraste, des attitudes ; et celui qui copie, s’il ne mesure au compas
                                         les grandeurs et les proportions, grossit ses figures, donne à toutes les pièces qui entrent dans l’ordonnance
                                         de son tableau plus de volume que n’en ont celles de l’original : de même la pruderie est une imitation de la
                                         sagesse.
                                         Il y a une fausse modestie qui est vanité, une fausse gloire qui est légèreté, une fausse grandeur qui est
                                         petitesse ; une fausse vertu qui est hypocrisie, une fausse sagesse qui est pruderie. 
                                         Une femme prude paye de maintien et de parole ; une femme sage paye de conduite : celle-là suit son humeur et 
                                         sa complexion, celle-cy sa raison &amp; son cœur. L’une est sérieuse et austère ; l’autre est dans les diverses
                                         rencontres précisément ce qu’il faut qu’elle soit , la première cache des faibles sous de plausibles dehors ;
                                         la seconde couvre un riche fonds sous un air libre et naturel. La pruderie contraint l’esprit, ne cache ni
                                         l’âge ni la laideur ; souvent elle les suppose : la sagesse au contraire pallie les défauts du corps, ennoblit
                                         l’esprit, ne rend la jeunesse que plus piquante et la beauté que plus périlleuse.</p>
                                <app>
                                <rdg wit="Edition de 1688">
                                <note>Remarque non présente dans cette édition</note>
                                </rdg>
                                <rdg wit="Edition de 1692">
                                <g ref="#pieddemouche"/>
                                <p>Un comique outre sur la scène ses personnages ; un poëte charge ses descriptions ; un peintre qui fait d’après nature
                                    force &amp; exagere une passion, un contraste, des attitudes ; &amp; celuy qui copie, s’il ne mesure au compas les
                                    grandeurs &amp; les proportions, grossit ses figures, donne à toutes les pièces qui entrent dans l’ordonnance de
                                   son tableau plus de volume que n’en ont celles de l’original : de même la pruderie est une imitation de la sagesse.
                                   Il y a une fausse modestie qui est vanité, une fausse gloire qui est légereté, une fausse grandeur qui est petitesse ;
                                   une fausse vertu qui est hipocrisie, une fausse sagesse qui est pruderie. 
                                   Une femme prude paye de maintien &amp; de parole ; une femme sage paye de conduite. Celle-là suit son humeur et sa
                                   complexion, celle-ci sa raison et son cœur. L’une est sérieuse et austere ; l’autre est dans les diverses rencontres
                                   précisément ce qu’il faut qu’elle soit : la première cache des faibles sous de plausibles dehors ; la seconde couvre
                                   un riche fonds sous un air libre &amp; naturel. La pruderie contraint l’esprit, ne cache ni l’âge ni la laideur ; souvent
                                   elle les suppose ; la sagesse au contraire pallie les défauts du corps, ennoblit l’esprit, ne rend la jeunesse que 
                                   plus piquante , &amp; la beauté que plus périlleuse.</p></rdg>
                                </app>
                             </div2>

                             <div2>
                                <p>(49) Pourquoi s’en prendre aux hommes de ce que les femmes ne sont pas savantes ? Par quelles lois, par quels édits,
                                        par quels rescrits leur a-t-on défendu d’ouvrir les yeux et de lire, de retenir ce qu’elles ont lu, et d’en
                                        rendre compte ou dans leur conversation ou par leurs ouvrages ? Ne se sont-elles pas au contraire établies
                                        elles-mêmes dans cet usage de ne rien fçavoir, ou par la faiblesse de leur complexion, ou par la paresse de
                                        leur esprit ou par le soin de leur beauté, ou par une certaine légèreté qui les empêche de suivre une longue
                                        étude, ou par le talent &amp; le génie qu’elles ont seulement pour les ouvrages de la main, ou par les distractions
                                        que donnent les détails d’un domestique, ou par un éloignement naturel des choses pénibles et sérieuses, ou par
                                        une curiosité toute différente de celle qui contente l’esprit, ou par un tout autre goût que celui d’exercer 
                                        leur mémoire ? Mais à quelque cause que les hommes puissent devoir cette ignorance des femmes, ils sont heureux
                                        que les femmes, qui les dominent d’ailleurs par tant d’endroits, aient sur eux cet avantage de moins. On regarde
                                        une femme savante comme on fait une belle arme : elle est ciselée artistement, d’une polissure admirable et d’un
                                        travail fort recherché ; c’est une pièce de cabinet, que l’on montre aux curieux, qui n’est pas d’usage, qui ne
                                        sert ni à la guerre ni à la chasse, non plus qu’un cheval de manège, quoique le mieux instruit du monde.
                                        Si la science et la sagesse se trouvent unies en un même sujet, je ne m’informe plus du sexe, j’admire ; et
                                        si vous me dites qu’une femme sage ne songe guère à être savante, ou qu’une femme savante n’est guère sage,
                                        vous avez déjà oublié ce que vous venez de lire, que les femmes ne sont détournées des sciences que par de certains
                                        défauts : concluez donc vous-même que moins elles auraient de ces défauts, plus elles seraient sages, et qu’ainsi
                                        une femme sage n’en serait que plus propre à devenir savante, ou qu’une femme savante, n’étant telle que parce 
                                        qu’elle aurait pu vaincre beaucoup de défauts, n’en est que plus sage.</p>
                                 
                                
                                <app>
                                <rdg wit="Edition de 1688">
                                <note>Remarque non présente dans cette édition</note>
                                </rdg>
                                <rdg wit="Edition de 1692">
                                <g ref="#pieddemouche"/>
                                <p>Pourquoy s’en prendre aux hommes de ce que les femmes ne sont pas fçavantes ? Par quelles loix, par quels édits, par
                                    quels rescripts leur a-t-on défendu d’ouvrir les yeux &amp; de lire, de retenir ce qu’elles ont lû, &amp; d’en rendre
                                  compte ou dans leur conversation ou par leurs ouvrages ? Ne se sont-elles pas au contraire établies elles-mêmes
                                  dans cet usage de ne rien savoir, ou par la faiblesse de leur complexion, ou par la paresse de leur esprit ou par le
                                  soin de leur beauté, ou par une certaine légèreté qui les empêche de suivre une longue étude, ou par le talent et le 
                                  génie qu’elles ont seulement pour les ouvrages de la main, ou par les distractions que donnent les détails d’un
                                  domestique, ou par un éloignement naturel des choses pénibles &amp; sérieuses, ou par une curiosité toute différente
                                  de celle qui contente l’esprit, ou par un tout autre goût que celuy d’exercer leur mémoire : mais à quelque cause
                                  que les hommes puissent devoir cette ignorance des femmes, ils sont heureux que les femmes, qui les dominent
                                  d’ailleurs par tant d’endroits, ayent sur eux cet avantage de moins. On regarde une femme fçavante comme on fait
                                  une belle arme : elle est ciselée artistement, d’une polissure admirable &amp; d’un travail fors recherché ; c’est
                                  une pièce de cabinet, que l’on montre aux curieux, qui n’est pas d’usage, qui ne sert ny à la guerre ny à la chasse,
                                  non plus qu’un cheval de manège, quoique le mieux instruit du monde.
                                  Si la science &amp; la sagesse se trouvent unies en un même sujet, je ne m’informe plus du sexe, j’admire ; &amp; si
                                 vous me dites qu’une femme sage ne songe guère à être savante, ou qu’une femme fçavante n’est guère sage, vous avez
                                 déjà oublié ce que vous venez de lire, que les femmes ne sont détournées des sciences que par de certains défauts :
                                 concluez donc vous-même que moins elles auraient de ces défauts, plus elles seraient sages, et qu’ainsi une femme sage
                                 n’en serait que plus propre à devenir fçavante, ou qu’une femme fçavante, n’étant telle que parce qu’elle aurait pu 
                                 vaincre beaucoup de défauts, n’en est que plus sage.</p></rdg>
                                </app>
                             </div2>

                             <div2>
                               <p>(50) La neutralité entre des femmes qui nous sont également amies, quoiqu’elles aient rompu pour des intérêts où nous
                                       n’avons nulle part, est un point difficile : il faut choisir souvent entre elles, ou les perdre toutes deux. </p>
                               <app>
                               <rdg wit="Edition de 1688">
                               <g ref="#pieddemouche"/>
                               <p>La neutralité entre des femmes qui nous sont également amies, quoy qu’elles ayent rompu pour des intérêts où nous n’avons
                                  nulle part, est un point difficile : il faut choisir souvent entre elles, ou les perdre toutes deux.</p></rdg>
                               <rdg wit="Edition de 1692">
                               <g ref="#pieddemouche"/>
                               <p>La neutralité entre des femmes qui nous sont également amies, quoy qu’elles ayent rompu pour des intérêts où nous
                                  n’avons nulle part, est un point difficile : il faut choisir souvent entre elles, ou les perdre toutes deux.</p></rdg>
                              </app>
                             </div2>

                             <div2>
                               <p>(51) Il y a telle femme qui aime mieux son argent que ses amis, et ses amants que son argent.</p>
                               <app>
                               <rdg wit="Edition de 1688">
                               <note>Remarque non présente dans cette édition</note></rdg>
                               <rdg wit="Edition de 1692">
                                   <g ref="#pieddemouche"/><p>Il y a telle femme qui aime mieux son argent que ses amis, &amp;ses amans que son argent.</p></rdg>
                               </app>
                             </div2>

                             <div2>
                               <p>(52) Il est étonnant de voir dans le cœur de certaines femmes quelque chose de plus vif  de plus fort que l’amour pour
                                       les hommes, je veux dire l’ambition et le jeu : de telles femmes rendent les hommes chastes ; elles n’ont de leur
                                       sexe que les habits. </p>
                               <app>
                               <rdg wit="Edition de 1688">
                               <note>Remarque non présente dans cette édition</note></rdg>
                               <rdg wit="Edition de 1692">
                               <g ref="#pieddemouche"/>
                                   <p>Il est étonnant de voir dans le cœur de certaines femmes quelque chose de plus vif &amp; de plus fort que l’amour pour
                                       les hommes, je veux dire l’ambition &amp;le jeu : de telles femmes rendent les hommes chastes ; elles n’ont de leur
                                  sexe que les habits.</p></rdg>
                               </app>
                             </div2>

                             <div2>
                               <p>(53) Les femmes sont extrêmes : elles sont meilleures ou pires que les hommes.</p>
                               <app>
                               <rdg wit="Edition de 1688">
                               <g ref="#pieddemouche"/>
                               <p>Les femmes sont extrêmes : elles sont ou meilleures, ou pires que les hommes.</p></rdg>
                               <rdg wit="Edition de 1692">
                               <g ref="#pieddemouche"/>
                               <p>Les femmes sont extrêmes : elles sont meilleures, ou pires que les hommes.</p></rdg>
                               </app>
                               
                             </div2>

                             <div2>
                                 <p>(54) La plupart des femmes n’ont guère de principes ; elles se conduisent par le cœur, &amp; dépendent pour leurs mœurs
                                       de ceux qu’elles aiment.</p>
                               <app>
                               <rdg wit="Edition de 1688">
                               <g ref="#pieddemouche"/>
                               <p>La plûpart des femmes n’ont guere de principes , elles se conduisent par le cœur, et dépendent pour leurs mœurs de ceux
                                  qu’elles aiment.</p></rdg>
                               <rdg wit="Edition de 1692">
                               <g ref="#pieddemouche"/>
                               <p>La plûpart des femmes n’ont guere de principes , elles se conduisent par le cœur, et dépendent pour leurs mœurs de ceux
                                  qu’elles aiment.</p></rdg>
                               </app>
                             </div2>

                             <div2>
                               <p>(55) Les femmes vont plus loin en amour que la plupart des hommes ; mais les hommes l’emportent sur elles en amitié. 
                                       Les hommes sont cause que les femmes ne s’aiment point.</p>
                                <app>
                                   <rdg wit="Edition de 1688">
                                   <note>Remarque non présente dans cette édition</note></rdg>
                                   <rdg wit="Edition de 1692">
                                   <g ref="#pieddemouche"/>
                                   <p>Les femmes vont plus loin en amour que la plûpart des hommes : mais les hommes l’emportent sur elles en amitié. 
                                      Les hommes sont cause que les femmes ne s’aiment point.</p></rdg>
                                 </app>
                             </div2>

                             <div2>
                                <p>(56) Il y a du péril à contrefaire. Lise, déjà vieille, veut rendre une jeune femme ridicule, et elle-même devient
                                        difforme ; elle me fait peur. Elle use pour l’imiter de grimaces et de contorsions : la voilà aussi laide qu’il
                                        faut pour embellir celle dont elle se moque.</p>
                                <app>
                                  <rdg wit="Edition de 1688">
                                  <note>Remarque non présente dans cette édition</note></rdg>
                                  <rdg wit="Edition de 1692">
                                  <g ref="#pieddemouche"/>
                                      <p>Il y a du péril à contrefaire. Lise, déjà vieille, veut rendre une jeune femme ridicule, &amp; elle-même devient difforme
                                          ; elle me fait peur ; elle use pour l’imiter de grimaces &amp; de contorsions : la voilà aussi laide qu’il faut pour
                                       embellir celle dont elle se mocque.</p></rdg>
                                </app>
                             </div2>

                             <div2>
                                <p>(57) On veut à la ville que bien des idiots et des idiotes aient de l’esprit ; on veut à la cour que bien des gens
                                        manquent d’esprit qui en ont beaucoup ; et entre les personnes de ce dernier genre une belle femme ne se sauve
                                        qu’à peine avec d’autres femmes.</p>
                                <app>
                                 <rdg wit="Edition de 1688">
                                 <note>Remarque non présente dans cette édition</note></rdg>
                                 <rdg wit="Edition de 1692">
                                 <g ref="#pieddemouche"/>
                                     <p>On veut à la ville que bien des idiots &amp; des idiotes ayent de l’esprit ; on veut à la cour que bien des gens
                                         manquent d’esprit qui en ont beaucoup ; &amp; entre ceux-cy une belle femme ne se sauve qu’à peine avec d’autres
                                    femmes.</p></rdg>
                              </app>
                             </div2>

                             <div2>
                                <p>(58) Un homme est plus fidèle au secret d’autrui qu’au sien propre ; une femme au contraire garde mieux son secret
                                        que celui d’autrui.</p>
                                <app>
                                 <rdg wit="Edition de 1688">
                                 <g ref="#pieddemouche"/>
                                 <p>Un homme est plus fidelle au secret d’autruy qu’au sien propre ; une femme au contraire garde mieux son secret que
                                    celuy d’autruy.</p></rdg>
                                 <rdg wit="Edition de 1692">
                                 <g ref="#pieddemouche"/>
                                 <p>Un homme est plus fidelle au secret d’autruy qu’au sien propre ; une femme au contrairev garde mieux son secret que
                                    celuy d’autruy.</p></rdg>
                                </app>
                             </div2>

                             <div2>
                                <p>(59) Il n’y a point dans le cœur d’une jeune personne un si violent amour auquel l’intérêt ou l’ambition n’ajoute
                                        quelque chose.</p>
                                 <app>
                                 <rdg wit="Edition de 1688">
                                 <g ref="#pieddemouche"/>
                                 <p>Il n’y a point dans le cœur d’une jeune personne un si violent amour auquel l’intérêt ou l’ambition n’ajoûte
                                    quelque chose.</p></rdg>
                                 <rdg wit="Edition de 1692">
                                 <g ref="#pieddemouche"/>
                                 <p>Il n’y a point dans le cœur d’une jeune personne un si violent amour auquel l’intérêt ou l’ambition n’ajoûte
                                    quelque chose.</p></rdg>
                                 </app>
                             </div2>

                             <div2>
                                <p>(60) Il y a un temps où les filles les plus riches doivent prendre parti ; elles n’en laissent guère échapper
                                        les premières occasions sans se préparer un long repentir : il semble que la réputation des biens diminue
                                        en elles avec celle de leur beauté. Tout favorise au contraire une jeune personne, jusques à l’opinion des
                                        hommes, qui aiment à lui accorder tous les avantages qui peuvent la rendre plus souhaitable.</p>
                                <app>
                                    <rdg wit="Edition de 1688">
                                    <g ref="#pieddemouche"/>
                                    <note>Remarque non présente dans cette édition</note></rdg>
                                    <rdg wit="Edition de 1692">
                                    <g ref="#pieddemouche"/>
                                    <p>Il y a un temps où les filles les plus riches doivent prendre parti elles n’en laissent guère échapper les
                                        premières occasions sans se préparer un long repentir : il semble que la réputation des biens diminuë en elles
                                        avec celle de leur beauté. Tout favorise au contraire une jeune personne, jusques à l’opinion des hommes,
                                        qui aiment à luy accorder tous les avantages qui peuvent la rendre plus souhaitable.</p></rdg>
                                </app>
                             </div2>   
                        
                   <div2 source="#Paris_1692_Septieme">
                     <p source="#Paris_1692_Septieme" n="40"><g ref="#pieddemouche"></g>
                       Je voudrois qu'il me fût permis de crier de toute ma force à ces hommes
                         saints qui ont été autrefois blessez des femmes, 
                         Fuyez les femmes, ne les dirigez point,laissez à d'autres le soin de leur salut.</p>
                   </div2>

                           <div2 source="#Paris_1688_Première #Paris_1692_Septieme">
                              <p source="#Paris_1688_Première #Paris_1692_Septieme" n="41"><g ref="#pieddemouche"></g>
                               C'eft trop contre un mary d’estre coquette et dévote ; une femme devroit opter.</p>
                           </div2>

                          <div2 source="#Paris_1692_Septieme">
                              <p source="#Paris_1692_Septieme" n="42"><g ref="#pieddemouche"></g>
                                    <pb n="141" source="#Paris_1692_Septieme"/>J’ay différé à le dire,et j’en ay souffert ; mais enfin il 
                                     m’échape, et j’espère même que ma franchise
                                     sera utile à celles qui n’ayant pas assez d’un confesseur pour leur conduite, n’usent d’aucun discernement
                                     dans le choix de leurs directeurs. Je ne sors pas d’admiration et d’étonnement à la vue de certains personnages
                                     que je ne nomme point ; j’ouvre de fort grands yeux sur eux ; je les contemple : ils parlent, je prê-
                                     <pb n="142" source="#Paris_1692_Septieme"/>te l’oreille
                                     ; je m’informe, on me dit des faits, je les recueille ; et je ne comprends pas comment des gens en qui je crois 
                                     voir toutes choses diamétralement opposées au bon esprit, au sens droit, à <seg>l’expérience</seg>
                                     <note resp="#Stev" source="#Paris_1692_Septieme" type="manuscrite"><desc>tâche d'encre sur le l</desc></note>des affaires du monde, 
                                     à la connaissance de l’homme, à la science de la religion et des mœurs, présument que Dieu doive renouveler 
                                     en nos jours la merveille de l’apostolat, et faire un miracle en leurs personnes, en les rendant capables, 
                                     en nos jours la merveille de <seg>l’apostolat,<note source="#Paris_1688_Première #Paris_1692_Septieme" type="gloss" resp="#Stev">
                                     Prédication, propagation de la foi.</note></seg> ; et faire un miracle en leurs personnes, en les rendant capables, 
                                     tout simples et petits esprits qu’ils sont, du ministère des <seg>âmes</seg><note resp="#Stev" source="#Paris_1692_Septieme"
                                     type="manuscrite"><desc>tâche d'encre sur le mot</desc></note>, celui de tous le plus délicat et le plus sublime ; 
                                     et si au contraire ils se croient nés pour un emploi si relevé, si difficile, et accordé à si peu de personnes, 
                                     et qu’ils se persuadent de ne faire en cela qu’exercer leurs talents naturels et suivre une vocation ordinaire, 
                                     je le comprends encore moins.
                                     Je vois bien que le goût qu'il y a à devenir le depositaire du secret des familles, à le rendre necessaire pour
                                     les reconciliations, à procurer des commissions ou à placer des domesti-<pb n="143" source="#Paris_1692_Septieme"/>
                                     -ques, à trouver toutes les portes ouvertes dans les maisons des Grands, à manger souvent à de bonnes ta-bles, à le 
                                     promener en carosse dans une grande ville, et à faire de delicieuses retraites à la campagne, à voir plusieurs 
                                     personnes de nom et de distinction s'interesser à la vie et à la santé, et à ménager pour les autres et pour soy-même
                                     tous les interets humains : je vois ben en-core une fois que cela seul a fait imaginer le specieux<foreign>spécial</foreign>
                                     et irreprehensi-ble prétexte du soin des ames, et semé dans le monde cette pepiniere intarissable de Directeurs</p>
                            </div2>
                    
                            <div2 source="#Paris_1692_Septieme">
                               <p source="#Paris_1691_Sixieme #Paris_1692_Septieme" n="43"><g ref="#pieddemouche"></g>
                                     La dévotion vient à quelques-uns, et surtout aux femmes, comme une passion, ou comme le faible d’un certain âge,
                                     ou comme un mode qu’il faut suivre : Elles comptoient autrefois une semaine par les jours de jeu, de spectacle, 
                                     de concert, de mascarade, ou d’un joli sermon ; elles allaient le lundy perdre leur argent chez
                                     <persName ref="#listPerson">Ismène</persName><app><lem><rdg="#Escola"/><La duchesse de Lesdiguières></lem></app>, le mardy
                                     leur temps chez<persName ref="#listPerson">Climène</persName><app><lem><rdg="#Escola"/><La duchesse d'aumont></lem></app>
                                     , et le mercredi leur réputation chez Climène ; elles fçavoient dès la veille toute la joye
                                     <pb n="144" source="#Paris_1692_Septieme"/>
                                     qu’elles devoient avoir le jour d’après et le lendemain ; elles jouissoient tout à la fois du plaisir present &amp; de celuy
                                     qui ne leur pouvoit manquer ; elles auroient souhaité de les pouvoir rassembler tous en un seul jour , c’étoit
                                     alors leur unique inquiétude et tout le sujet de leurs distractions ; et si elles se trouvoient quelquefois à l’Opéra,
                                     elles y regretoient la comédie. Autres temps, autres mœurs : elles outrent l’austérité et la retraite ; elles n’ouvrent
                                     plus les yeux qui leur sont donnez pour voir ; elles ne mettent plus leurs sens à aucun usage ; et chose incroyable !
                                     elles parlent peu ; elles pensent encore et assez bien d’elles-mêmes, comme assez mal des autres ; il y a chez elles 
                                     une émulation de vertu et de réforme qui tient quelque chose de la jalousie ; elles ne haïssent pas de primer dans ce
                                     nouveau genre de vie, comme elles faisaient dans celui qu’elles viennent de quitter par politique ou par dégoût. 
                                     Elles se perdoient gayement <foreign>gaiement</foreign> par la galanterie, par la bonne chère et par 
                                     <seg>l’oysiveté;<note source="#Paris_1688_Première #Paris_1692_Septieme" type="gloss" resp="#Stev">état d'une personne qui n'a pas d'activité laborieuse</note></seg>
                                     et elles se perdent tristement par la présomption et par l’envie.</p>
                            </div2>

                               <div2 source="#Paris_1692_Septieme">
                                    <p source="#Paris_1692_Septieme" n="44"><g ref="#pieddemouche"></g>
                                      <pb n="145" source="#Paris_1692_Septieme"/>Si j’épouse, <persName ref="#listPerson">Hermas</persName>, une femme avare, elle ne me ruinera point :
                                         si une joueuse, elle pourra s’enrichir ;
                                         si une fçavante, elle fçaura m’instruire ; si une prude, elle ne sera point emportée : si une emportée,
                                         elle exercera ma patience : si une coquette, elle voudra me plaire : si une galante, elle le sera peut-être
                                         jusqu’à m’aimer : si une dévote, ré<note resp="#Stev" source="#Paris_1692_Septieme"
                                         type="manuscrite" place="right"><desc>Astérique disant "fausse dé-vote"</desc></note> pondez, Hermas<persName ref="#listPerson"/><note>Frère de l'évèque de Rome Pie 1er,le 10ème pape</note>, 
                                         que dois-je attendre de celle qui veut tromper Dieu, qui se trompe elle-même,</p>
                               </div2>
                                                                                                                     
                                                                                                                     
                             <div2 source="#Paris_1692_Septieme">
                                    <p source="#Paris_1692_Septieme" n="45"><g ref="#pieddemouche"></g>
                                        <persName ref="#listPerson">Une femme</persName><app><lem><rdg="#Escola"/><La duchesse d'aumont></lem></app>
                                        est aisée à gouverner, pourvû que ce soit un homme qui s’en donne la peine. Un seul même en gouverne
                                        plusieurs ; il cultive leur esprit et leur mémoire, fixe et détermine leur religion ; il entreprend même de régler 
                                        leur cœur. Elles n’approuvent et ne désapprouvent, ne louent et ne condamnent, qu’après avoir consulté ses yeux et
                                        son visage. Il est le dépositaire de leurs joyes et de leurs chagrins, de leurs désirs, de leurs jalousies, de
                                        leurs haines et de leurs amours il les fait rompre avec leurs galants ; il les brouille et les réconcilie avec leurs
                                        <pb n="146" source="#Paris_1692_Septieme"/>maris, et il profite des interrègnes. Il prend soin de leurs affaires,   
                                        sollicite leurs procès, et voit leurs juges ;
                                        il leur donne son médecin, son marchand, ses ouvriers ; il s’ingere de les loger, de les meubler, et il ordonne
                                        de leur équipage. On le voit avec elles dans leurs carrosses, dans les rues d’une ville et aux promenades, ainsi
                                        que dans leur banc à un sermon, et dans leur loge à la <placeName>comédie :</placeName> il fait avec elles les mêmes visites ; il les
                                        accompagne au bain, aux eaux, dans les voyages ; il a le plus commode appartement chez elles à la campagne.
                                        Il vieillit sans déchoir de son autorité , un peu d’esprit et beaucoup de temps à perdre luy suffit pour la
                                        conserver ; les enfans, les héritiers, la bru, la nièce, les domestiques, tout en dépend. Il a commencé par
                                        se faire estimer ; il finit par se faire craindre. Cet ami si ancien, si nécessaire, meurt sans qu’on le pleure ;
                                        et dix femmes dont il étoit le tyran héritent par sa mort de la liberté.</p>
                                        </div2>
                    
                                        <div2 source="#Paris_1692_Septieme">
                                            <p source="#Paris_1690_Cinquieme" "#Paris_1692_Septieme" n="46"><g ref="#pieddemouche"></g>
                                          Quelques femmes ont voulu cacher leur conduite sous les dehors<pb n="147" source="#Paris_1692_Septieme"/>
                                          de la modestie ; et tout ce que chacune
                                          a pû gagner par une continuelle affectation, et qui ne s’est jamais démentie, a été de faire dire de soy :
                                          On l’aurait prise pour une vestale<note>les prêtresses de Vesta, la déesse du feu et du foyer à Rome</note></p>
                            </div2>
                    
                    <div2 source="#Paris_1692_Septieme">
                        <p source="#Paris_1692_Septieme" n="47"><g ref="#pieddemouche"></g>
                               C’est dans les femmes une violente preuve d’une reputation bien nette et bien établie, qu’elle ne soit 
                                pas même effleurée par la familiarité de quelques-unes qui ne leur ressemblent point ; et qu’avec toute
                                la pente qu’on a aux malignes explications, on ait recours à une tout autre raison de ce commerce qu’à
                                celle de la convenance des mœurs.</p>
                    </div2>
                                            
                    <div2 source="#Paris_1692_Septieme">
                        <p source="#Paris_1692_Septieme" n="48"><g ref="#pieddemouche"></g>
                                Un comique outre sur la scène ses personnages ; un poëte charge ses descriptions ; un peintre qui fait d’après
                                nature force et exagere une passion, un contraste, des attitudes ; et celuy qui copie, s’il ne mesure au compas
                                les grandeurs et les proportions, grossit ses figures, donne à toutes les pièces qui entrent dans l’ordonnance
                                de son tableau plus de volume que n’en ont celles de l’original : de même la pruderie est une imitation de la
                                sagesse.
                                Il y a une fausse modestie qui est va-<pb n="148" source="#Paris_1692_Septieme"/>
                                nité, une fausse gloire qui est légereté, une fausse grandeur qui est 
                                petitesse ; une fausse vertu qui est hipocrisie, une fausse sagesse qui est pruderie. 
                                Une femme prude paye de maintien et de parole ; une femme sage paye de conduite. Celle-là suit son humeur et
                                sa complexion, celle-ci sa raison et son cœur. L’une est sérieuse et austere ; l’autre est dans les diverses
                                sa <seg>complexion<note source="#Paris_1688_Première #Paris_1692_Septieme" type="gloss" resp="#Stev">
                                Constitution physique d'une personne</note></seg>, celle-ci sa raison et son cœur. L’une est sérieuse et austere ; l’autre est dans les diverses
                                rencontres précisément ce qu’il faut qu’elle soit : la première cache des faibles sous de plausibles dehors ;
                                la seconde couvre un riche fonds sous un air libre et naturel. La pruderie contraint l’esprit, ne cache ni l’âge
                                ni la laideur ; souvent elle les suppose ; la sagesse au contraire pallie les défauts du corps, ennoblit l’esprit,
                                ne rend la jeunesse que plus piquante , et la beauté que plus périlleuse.</p>
                    </div2>
                                            
                    <div2 source="#Paris_1692_Septieme">
                        <p source="#Paris_1692_Septieme" n="49"><g ref="#pieddemouche"></g>
                            Pourquoy s’en prendre aux hommes de ce que les femmes ne sont pas fçavantes ? Par quelles loix, par quels
                                édits, par quels rescripts leur a-t-on défendu d’ouvrir les yeux et de lire, de retenir ce qu’elles ont lû,
                                et d’en rendre compte ou dans leur<pb n="149" source="#Paris_1692_Septieme"/> conversation ou par leurs ouvrages ? 
                                    Ne se sont-elles pas au contraire
                                    établies elles-mêmes dans cet usage de ne rien savoir, ou par la faiblesse de leur complexion, ou par la
                                    paresse de leur esprit ou par le soin de leur beauté, ou par une certaine légèreté qui les empêche de 
                                    suivre une longue étude, ou par le talent et le génie qu’elles ont seulement pour les ouvrages de la main,
                                    ou par les distractions que donnent les détails d’un domestique, ou par un éloignement naturel des choses
                                    pénibles et sérieuses, ou par une curiosité toute<note resp="#Stev" source="#Paris_1692_Septieme"
                                    type="manuscrite" place="right"><desc>Présence d'un point à droite dans la marge</desc></note> 
                                    différente de celle qui contente l’esprit, ou par un tout
                                    autre goût que celuy d’exercer leur mémoire : mais à quelque cause que les hommes puissent devoir cette 
                                    ignorance des femmes, ils sont heureux que les femmes, qui les dominent d’ailleurs par tant d’endroits,
                                    ayent sur eux cet avantage de moins. On regarde une femme fçavante comme on fait une belle arme, elle
                                    est ciselée artiftement, d'une polissure admirable, & d'un travail fore recherché; c'est une piece de
                                    cabinet que l'on montre aux curieux, qui n'est pas d'usage, qui ne sert ny à la guerre ny à la chasse,
                                    non plus qu'un cheval de manège quoyque le mieux instruit du monde. Si la science & la sagesse se trouvent
                                    unies en un même sujet, je ne m'informe plus du luxe, j'admire ; & si vous me dites qu'une femme sage ne
                                    songe gueres à être fçavante<note>savante></note>ou qu'une femme fçavante n'est gueres sage, vous avez
                                    déjà oublié de ce que vous venez de lire, que les femmes ne sont détournées des sciences que<note resp="#Stev" source="#Paris_1692_Septieme"
                                    type="manuscrite" place="left"><desc>Présence d'un point à gauche dans la marge</desc></note> par de certains défauts :
                                 concluez donc vous-même que moins elles auraient de ces défauts, plus elles seraient sages, et qu’ainsi une femme sage
                                 n’en serait que plus propre à devenir fçavante, ou qu’une femme fçavante, n’étant telle que parce qu’elle aurait pu 
                                 vaincre beaucoup de défauts, n’en est que plus sage.</p>
                                   </div2>
                                           
                                <div2>
                                    <p source="#Paris_1688_Première #Paris_1692_Septieme" n="50"><g ref="#pieddemouche"></g>
                                        La neutralité<term>Caractère, état d'une personne qui reste neutre</term> entre des femmes qui nous sont également amies, quoy qu’elles ayent rompu pour des intérêts où
                                         nous n’avons nulle part, est un point difficile : il faut choisir souvent entre elles, ou les perdre toutes deux.</p>
                             </div2>
                                       
                             <div2 source="#Paris_1692_Septieme">
                                 <p source="#Paris_1692_Septieme" n="51"><g ref="#pieddemouche"></g>
                                     <pb n="151" source="#Paris_1692_Septieme"/>
                                     Il y a telle<persName ref="#listPerson">femme</persName><app><lem><rdg="#Escola" Mme la présidente de Bocquemart></rdg></lem></app>
                                     qui aime mieux son argent que ses amis, et ses amans que son argent.</p>
            
                             </div2>
                    
                              <div2 source="#Paris_1692_Septieme">
                                    <p source="#Paris_1692_Septieme" n="52"><g ref="#pieddemouche"></g>
                                        Il est étonnant de voir dans le cœur de certaines femmes quelque chose de plus vif et de plus fort
                                           que l’amour pour les hommes, je veux dire l’ambition et le jeu : de telles femmes rendent les hommes
                                            chastes<note source="#Paris_1688_Première #Paris_1692_Septieme" type="gloss" resp="#Stev">Qui s'abstient
                                            volontairement des plaisirs sexuels.</note>; elles n’ont de leur sexe que les habits.</p>
                                </div2>
                                            
                                          
                                    
                           <div2 source="#Paris_1688_Première #Paris_1692_Septieme">
                                    <p source="#Paris_1688_Première #Paris_1692_Septieme" n="53"><g ref="#pieddemouche"></g>
                                     Les femmes sont extrêmes : elles sont meilleures, ou pires que les hommes.</p>
                          </div2>
                                                                                                                       
                             <div2 source="#Paris_1688_Première #Paris_1692_Septieme">
                                    <p source="#Paris_1688_Première #Paris_1692_Septieme" n="54"><g ref="#pieddemouche"></g>
                                        La plûpart des femmes n’ont guere de principes , elles se conduisent par le cœur, et dépendent
                                        pour leurs mœurs de ceux qu’elles aiment.</p>
                             </div2>
                                                                                                                       
                             <div2 source="#Paris_1692_Septieme">
                                    <p source="#Paris_1688_Première #Paris_1692_Septieme" n="55"><g ref="#pieddemouche"></g>
                                         Les femmes vont plus loin en amour que la plûpart des hommes : mais les hommes l’emportent sur elles en amitié. 
                                         Les hommes sont cause que les femmes ne s’aiment point.</p>
                             </div2>
                                                                                                                       
                            <div2 source="#Paris_1692_Septieme">
                                    <p source="#Paris_1692_Septieme" n="56"><g ref="#pieddemouche"></g>
                                        Il y a du péril à contrefaire. <persName ref="#listPers">Lise</persName>, déjà vieille, veut rendre une jeune femme ridicule, et elle-même
                                           devient difforme ; elle me fait peur ; elle use pour l’imiter de grimaces et de contorsions : la voilà
                                           aussi laide<pb n="152" source="#Paris_1692_Septieme"/> qu’il faut pour embellir celle dont elle se mocque.</p>
                            </div2>
                                           
                              <div2 source="#Paris_1692_Septieme">
                                    <p source="#Paris_1692_Septieme" n="57"><g ref="#pieddemouche"></g>
                                       On veut à la ville que bien des idiots et des idiotes ayent de l’esprit ; on veut à la cour que bien
                                          des gens manquent d’esprit qui en ont beaucoup ; et entre ceux-cy une belle femme ne se sauve qu’à
                                          peine avec d’autres femmes.</p>
                               </div2>
                                           
                            <div2 source="#Paris_1688_Première #Paris_1692_Septieme">
                                    <p source="#Paris_1688_Première #Paris_1692_Septieme" n="58"><g ref="#pieddemouche"></g>
                                         Un homme est plus fidelle au secret d’autruy qu’au sien propre ; une femme au contraire garde
                                         mieux son secret que celuy d’autruy.</p>
                                   
                            </div2>
                                           
                             <div2 source="#Paris_1692_Septieme">
                                    <p source="#Paris_1688_Première #Paris_1692_Septieme" n="59"><g ref="#pieddemouche"></g>
                                         Il n’y a point dans le cœur d’une jeune personne un si violent amour auquel l’intérêt ou l’ambition
                                          n’ajoûte quelque chose.</p>
                            </div2>
                                    
                            <div2 source="#Paris_1692_Septieme">
                                    <p source="Paris_1692_Septieme" n="60"><g ref="#pieddemouche"></g>
                                          Il y a un temps où les filles les plus riches doivent prendre parti elles n’en laissent guère échapper
                                            les premières occasions sans se préparer un long repentir : il semble que la réputation des biens diminuë
                                            en elles avec celle de leur beauté. Tout favorise au contraire une jeune personne, jusques à l’opinion des
                                            hommes, qui aiment à luy accorder tous les avantages qui peuvent la rendre plus souhaitable.</p>
                            </div2>
                    
                         </div1>
                        </body>
                       </text>
                      </TEI>
                        
