<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Les Caractères de la Bruyère</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority></authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl></bibl>
                <biblStruct>
                    <monogr xml:id="Tours_1879_edition_classique">
                        <author ref="https://data.bnf.fr/11910249">Jean de la bruyère</author>
                        <author>Théophraste</author>
                        <title>Les Caratères de la Bruyère</title>
                        <editor>A. Mame à Tour</editor>
                        <edition>Edition classique</edition>
                        <imprint xml:id="Tours_1879_édition_classique_1">
                            <pubPlace>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5493831p</pubPlace>
                            <publisher>Edition classique</publisher>
                            <date>1879</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    
                    <monogr xml:id="Paris_1688_edition1">
                        <author ref="https://data.bnf.fr/11910249">Théophraste</author>
                        <title>Les Caractères de Théophraste</title>
                        <editor>Chez Estienne Michallet à Paris</editor>
                        <edition>Première édition</edition>
                        <imprint xml:id="Paris_1688_1">
                            <publisher>Première édition</publisher>
                            <date>1688</date>
                            <pubPlace>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k105077m</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    
                    <monogr xml:id="Paris_1688_edition3">
                        <author ref="https://data.bnf.fr/11910249">La Bruyère, Jean de</author>
                        <author>Théophraste</author>
                        <title>Les Caractères de Théophraste</title>
                        <editor>Chez Estienne Michallet à Paris</editor>
                        <edition>Troisième édition</edition>
                        <imprint xml:id="Paris_1688_3">
                            <publisher>Troisième édition</publisher>
                            <date>1688</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    
                    
                    <monogr xml:id="Paris_1689_edition4">
                        <author>La Bruyère, Jean de</author>
                        <title>Les Caractères de Théophraste</title>
                        <editor>Chez estienne Michallet à Paris</editor>
                        <edition>Quatrième édition</edition>
                        <imprint xml:id="Paris_1689_4">
                            <publisher>Quatrième édition</publisher>
                            <date>1689</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc> 
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">français classique</language>
            </langUsage>
            <textDesc n="comédie sociale">
                <channel></channel>
                <constitution></constitution>
                <derivation type="original"></derivation>
                <domain></domain>
                <factuality type="fact"></factuality>
                <interaction></interaction>
                <preparedness></preparedness>
                <purpose type="distration"></purpose>
            </textDesc>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
                <p>Transformation des s long en "s" afin de normaliser et moderniser</p>
                <p> Transformation des esperluettes en "et"</p>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date when="2022-10-10">Modification du "s long" et "esperluettes"</date>
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
        
       
  
        
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor style="written note">La Bruyère, Jean de</docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart>Les les caractères</titlePart>
                    <titlePart style="big">caractères</titlePart>
                    <titlePart>de Théophraste</titlePart>
                    <titlePart>traduit du Grec :</titlePart>
                    <titlePart style="italics">avec</titlePart>
                    <titlePart>les caractères</titlePart>
                    <titlePart>ou</titlePart>
                    <titlePart>les moeurs</titlePart>
                    <titlePart>de ce siecle</titlePart>
                </docTitle>
                <docEdition>quatrième édition</docEdition>
                <figure> <desc>marque du libraire</desc></figure>
                <docImprint>A Paris, chez Estienne Michalet, premier Imprimeur du Roy, ruë Saint Jacques, à l'image S.Paul</docImprint>
                <docDate when="1689" style="big">M. DC. LXXXIX.</docDate> 
                <note>avec provilège de sa majesté</note>
                <imprimatur></imprimatur>
            </titlePage>
        </front>
        <body> 
            <div1>
                <head>Du Coeur</head>
                <div2 n="21" source="#Paris_1689_edition4"> 
                    <p > <figure> <desc source="#Paris_1689_edition4">pied de mouche simple</desc></figure> S’il se trouve une femme pour qui l’on ait eu une grande passion et qui ait été indifférente, quelques importants services qu’elle nous rende dans la suite de notre vie, l’on court un grand risque d’être ingrat.</p> </div2>
                <div2 n="22" source="Paris_1689_edition4">
                    <p>Une grande reconnaissance emporte avec soi beaucoup de goût et d’amitié pour la personne qui nous oblige.</p>
                </div2>
            </div1>
            
            
            
            
            
            <div1>
                <p> (21)
                    S’il se trouve une femme pour qui l’on ait eu une grande passion et qui ait été indifférente, quelques importants services qu’elle nous rende dans la suite de notre vie, l’on court un grand risque d’être ingrat.
                    
                    (22)
                    Une grande reconnaissance emporte avec soi beaucoup de goût et d’amitié pour la personne qui nous oblige.
                    
                    (23)
                    Etre avec des gens qu’on aime, cela suffit ; rêver, leur parler, ne leur parler point, penser à eux, penser à des choses plus indifférentes, mais auprès d’eux, tout est égal.
                    
                    (24)
                    Il n’y a pas si loin de la haine à l’amitié que de l’antipathie.
                    
                    (25)
                    Il semble qu’il est moins rare de passer de l’antipathie à l’amour qu’à l’amitié.
                    
                    (26)
                    L’on confie son secret dans l’amitié ; mais il échappe dans l’amour.
                    L’on peut avoir la confiance de quelqu’un sans en avoir le cœur. Celui qui a le cœur n’a pas besoin de révélation ou de confiance ; tout lui est ouvert.
                    
                    (27)
                    L’on ne voit dans l’amitié que les défauts qui peuvent nuire à nos amis. L’on ne voit en amour de défauts dans ce qu’on aime que ceux dont on souffre soi-même.
                    
                    (28)
                    Il n’y a qu’un premier dépit en amour, comme la première faute dans l’amitié, dont on puisse faire un bon usage.
                    
                    (50)
                    Un homme dur au travail et à la peine, inexorable à soi-même, n’est indulgent aux autres que par un excès de raison.
                    
                    (51)
                    Quelque désagrément qu’on ait à se trouver chargé d’un indigent, l’on goûte à peine les nouveaux avantages qui le tirent enfin de notre sujétion : de même, la joie que l’on reçoit de l’élévation de son ami est un peu balancée par la petite peine qu’on a de le voir au-dessus de nous ou s’égaler à nous. Aussi l’on s’accorde mal avec soi-même ; car l’on veut des dépendants, et qu’il n’en coûte rien ; l’on veut aussi le bien de ses amis, et, s’il arrive, ce n’est pas toujours par s’en réjouir que l’on commence.
                    
                    (52)
                    On convie, on invite, on offre sa maison, sa table, son bien et ses services : rien ne coûte qu’à tenir parole.
                    
                    (53)
                    C’est assez pour soi d’un fidèle ami ; c’est même beaucoup de l’avoir rencontré : on ne peut en avoir trop pour le service des autres.
                    
                    (54)
                    Quand on a assez fait auprès de certaines personnes pour avoir dû se les acquérir, si cela ne réussit point, il y a encore une ressource, qui est de ne plus rien faire.
                    
                    (55)
                    Vivre avec ses ennemis comme s’ils devaient un jour être nos amis, et vivre avec nos amis comme s’ils pouvaient devenir nos ennemis, n’est ni selon la nature de la haine, ni selon les règles de l’amitié ; ce n’est point une maxime morale, mais politique.
                    
                    (56)
                    On ne doit pas se faire des ennemis de ceux qui, mieux connus, pourraient avoir rang entre nos amis. On doit faire choix d’amis si sûrs et d’une si exacte probité, que venant à cesser de l’être, ils se veuillent pas abuser de notre confiance, ni se faire craindre comme ennemis.
                    
                    (57)
                    Il est doux de voir ses amis par goût et par estime ; il est pénible de les cultiver par intérêt ; c’est solliciter.
                    
                    (58)
                    Il faut briguer la faveur de ceux à qui l’on veut du bien, plutôt que de ceux de qui l’on espère du bien.
                    
                    (59)
                    On ne vole point des mêmes ailes pour sa fortune que l’on fait pour des choses frivoles et de fantaisie. Il y a un sentiment de liberté à suivre ses caprices, et tout au contraire de servitude à courir pour son établissement : il est naturel de le souhaiter beaucoup et d’y travailler peu, de se croire digne de le trouver sans l’avoir cherché.
                    
                    (60)
                    Celui qui sait attendre le bien qu’il souhaite, ne prend pas le chemin de se désespérer s’il ne lui arrive pas ; et celui au contraire qui désire une chose avec une grande impatience, y met trop du sien pour en être assez récompensé par le succès.</p>
            </div1>
            
        </body>
    </text>
</TEI>
