<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Les caractères de Théophraste, traduits du grec, avec Les caractères oules moeurs de ce siècle</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority></authority>
                <publisher>Etienne Michallet, premier imprimeur du roi</publisher>
                <pubPlace>Paris, rue Saint-Jacques</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <p>Dans un cadre de travail : cours TEI Master 1</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl/>
                <biblStruct>
                    <monogr xml:id="Paris_1689_4">
                        <title>Les caractères de Théophraste traduits du grec ; avec Les caractères ou Les moeurs de ce siècle</title>
                        <author>Jean de la Bruyère</author>
                        <edition>Le Quatrième édition</edition>
                        <idno>ark:/12148/bpt6k575649</idno>
                        <imprint xml:id="Paris_1689_4_1">
                            <date>1689</date>
                            <publisher>Etienne Michallet</publisher>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>                
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <monogr xml:id="Paris_1690_5">
                        <title>Les caractères de Théophraste traduits du grec ; avec Les caractères ou Les moeurs de ce siècle</title>
                        <author>Jean de la Bruyère</author>
                        <edition>Le Cinquième édition</edition>
                        <idno> ark:/12148/bpt6k575660</idno>
                        <imprint xml:id="Paris_1690_5_1">
                            <date>1690</date>
                            <publisher>Etienne Michallet</publisher>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>                
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <monogr xml/id="Paris_1692_7">
                        <title>Les caractères de Théophraste traduits du grec ; avec Les caractères ou Les moeurs de ce siècle</title>
                        <author>Jean de la Bruyère</author>
                        <edition>La Septième édition</edition>
                        <idno>ark:/12148/bpt6k57575z</idno>
                        <imprint xml:id="Paris_1694_871">
                            <date>1692</date>
                            <publisher>Etienne Michallet</publisher>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace> 
                    </monogr>
                    <monogr xml:id="Paris_1694_8">
                        <title>Les caractères de Théophraste traduits du grec ; avec Les caractères ou Les moeurs de ce siècle</title>
                        <author>Jean de la Bruyère</author>
                        <edition>La Huitième édition</edition>
                        <idno>ark:/12148/bpt6k57577n</idno>
                        <imprint xml:id="Paris_1694_8_1">
                            <date>1694</date>
                            <publisher>Etienne Michallet</publisher>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>                
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct> 
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Travailler sur au moins 10 exemplaires des Caractère de la Bruyère : voir les changements entre ces différents exemplaires</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Les remarques sont toujours distinguées par des étoiles, astérisques</p>
                </normalization>
                <quotation marks="all">
                    <p>Les guillemets sont toujours présents pour les mêmes passages</p>
                </quotation>
            </editorialDecl>
            <charDecl>
                <glyph xml:id="Scaro">
                    <glyphName>CONSERVATION DES S CAROLINGIENS</glyphName>
                </glyph>
                <glyph source="#Paris_1689_4" "#Paris_1690_5" "#Paris_1692_7" "#Paris_1694_8">
                    <glyphName>Présence de pieds de mouche simple dans les 4ème, 5ème, 7ème et 8ème éditions</glyphName>
                </glyph>
                <glyph source="#Paris_1690_5">
                    <glyphName>Présence de 7 pieds de mouche avec 1 parenthèse et 2 pieds de mouche avec 2 parenthèses </glyphName>
               </glyph>
            </charDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textDesc n="essai">
                <channel mode="w">Ces textes étaient destinés à être imprimés</channel>
                <constitution type="single"/>
                <derivation type="revision"/>
                <domain type="domestic"/>
                <factuality type="mixed"/>
                <interaction type="partial"/>
                <preparedness type="prepared"/>
                <purpose type="entertain" degree="medium"/>
                <purpose type="inform" degree="high"/>
            </textDesc>
            <settingDesc>
                <setting>
                    <name>Paris, France</name>
                    <time>Fin 17e</time>
                </setting>
            </settingDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français du XVIIe siècle</language>
                <language ident="lat">Latin du XVIIe siècle</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <profileDesc>
            <textDesc n="essai">
                <channel mode="w">Ces textes sont destinés à être lus sur internet</channel>
                <constitution type="single"/>
                <derivation type="revision"/>
                <domain type="education"/>
                <factuality type="mixed"/>
                <interaction type="partial"/>
                <preparedness type="revised"/>
                <purpose type="inform" degree="high"/>
                <purpose type="expres" degree="medium"/>
            </textDesc>
            <settingDesc>
                <setting>
                    <name>Paris, France</name>
                    <time>Fin 17e</time>
                </setting>
            </settingDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français du XVIIe siècle</language>
                <language ident="lat">Latin du XVIIe siècle</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-10-08">1er essai : création de 3 exemplaires dans sourceDesc</change>
                <change when="2022-10-08">1er essai : commencement du fileDesc</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart style="big black">Les</titlePart>
                    <titlePart style="big black">Caractères</titlePart>
                    <titlePart style= "big black">De Théophraste</titlePart>
                    <titlePart style="small black">Trauits du grec :</titlePart>
                    <titlePart style="small black italic">Avec</titlePart>
                    <titlePart style="big black">Les caractères</titlePart>
                    <titlePart style="small black">Ou</titlePart>
                    <titlePart style="big black">Les moeurs</titlePart> 
                    <titlePart style="small black">De ce siècle</titlePart>
                    <titlePart type="main">Les caractères de Théophraste traduits du grec avec</titlePart>
                    <titlePart type="sub">Les caractères ou les moeurs de ce siècle</titlePart>
                </docTitle>
                <docAuthor source="#Paris_1689_5_1">
                    La Bruyère Jean de
                </docAuthor>
                <docDate when="1690">
                    M DC. XC.
                </docDate>
                <docEdition n="5" style="italic">
                    Cinquième édition, augmentée de plusieurs remarques
                </docEdition>
                <docImprint>
                    A Paris, chez Estienne Michallet, premier imprimeur du roi, rue Saint-Jacques, à l'image S. Paul
                </docImprint>
                <imprimatur style="italic">Avec privilège de sa majesté</imprimatur>
            </titlePage>  
        </front>
        <body>
            <div1>
                <head>De la société et de la Conversation</head>
                <div2 source="#Paris_1689_4" "#Paris_1690_5" "#Paris_1692_7" "#Paris_1694_8">
                    <p>(1)Un caractère bien fade est celui de n’en avoir aucun.</p>
                </div2>
                <div2 source="#Paris_1689_4" "#Paris_1690_5" "#Paris_1692_7" "#Paris_1694_8">
                    <p>(2)C’est le rôle d’un sot d’être importun : un homme habile sent s’il convient ou s’il ennuie ;
                        il sait disparaître le moment qui précède celui où il serait de trop quelque part.</p>
                </div2>
                <div2 source="#Paris_1689_4" "#Paris_1690_5" "#Paris_1692_7" "#Paris_1694_8">
                    <p>(3)L’on marche sur les mauvais plaisants, et il pleut par tout pays de cette sorte d’insectes. 
                        Un bon plaisant est une pièce rare ; 
                        à un homme qui est né tel, il est encore fort délicat d’en soutenir longtemps le personnage ; 
                        il n’est pas ordinaire que celui qui fait rire se fasse estimer.</p>
                </div2>
                <div2 source="#Paris_1689_4" "#Paris_1690_5" "#Paris_1692_7" "#Paris_1694_8">
                    <p>(4)Il a beaucoup d’esprits obscènes, encore plus de médisants ou de satiriques, peu de délicats. 
                        Pour badiner avec grâce, et rencontrer heureusement sur les plus petits sujets, 
                        il faut trop de manières, trop de politesse, et même trop de fécondité : c’est créer que de railler ainsi, et faire quelque chose de rien.</p>
                </div2>
                <div2 source="#Paris_1689_4" "#Paris_1690_5" "#Paris_1692_7" "#Paris_1694_8">
                    <p>(5) Si l’on faisait une sérieuse attention à tout ce qui se dit de froid,
                        de vain de puéril dans les entretiens ordinaires, l’on aurait honte de parler ou d’écouter, 
                        et l’on se condamnerait peut-être à un silence perpétuel, 
                        qui serait une chose pire dans le commerce que les discours inutiles. 
                        Il faut donc s’accommoder à tous les esprits, permettre comme un mal nécessaire le récit des fausses nouvelles, 
                        les vagues réflexions sur le gouvernement présent, 
                        ou sur l’intérêt des princes, le débit des beaux sentiments, et qui reviennent toujours les mêmes ; 
                        il faut laisser Aronce parler proverbe, et Mélinde parler de soi, de ses vapeurs, de ses migraines et de ses insomnies.</p>
                </div2>
                <div2 source="#Paris_1689_4" "#Paris_1690_5" "#Paris_1692_7" "#Paris_1694_8">
                    <p>(6)L’on voit des gens qui, dans les conversations ou dans le peu de commerce que l’on a avec eux, 
                        vous dégoûtent par leurs ridicules expressions, par la nouveauté, 
                        et j’ose dire par l’impropriété des termes dont ils se servent, 
                        comme par l’alliance de certains mots qui ne se rencontrent ensemble que dans leur bouche, 
                        et à qui ils font signifier des choses que leurs premiers inventeurs n’ont jamais eu intention de leur faire dire. 
                        Ils ne suivent en parlant ni la raison ni l’usage, mais leur bizarre génie, que l’envie de toujours plaisanter, 
                        et peut-être de briller, tourne insensiblement à un jargon qui leur est propre, et qui devient enfin leur idiome naturel ; 
                        ils accompagnent un langage si extravagant d’un geste affecté et d’une prononciation qui est contrefaite. 
                        Tous sont contents d’eux-mêmes et de l’agrément de leur esprit, et l’on ne peut pas dire qu’ils en soient entièrement dénués ; 
                        mais on les plaint de ce peu qu’ils en ont ; et ce qui est pire, on en souffre.</p>
                </div2>
                <div2 source=#Paris_1690_5" "#Paris_1692_7" "#Paris_1694_8">
                    <p> (7)Que dites-vous ? Comment ? Je n’y suis pas ; vous plairait-il de recommencer ? 
                        J’y suis encore moins. Je devine enfin : vous voulez, Acis, me dire qu’il fait froid ; 
                        que ne disiez-vous : "Il fait froid" ? Vous voulez m’apprendre qu’il pleut ou qu’il neige ; 
                        dites : "Il pleut, il neige." Vous me trouvez bon visage, et vous désirez de m’en féliciter ; 
                        dites : "Je vous trouve bon visage." — Mais, répondez-vous, cela est bien uni et bien clair ; 
                        et d’ailleurs qui ne pourrait pas en dire autant ? 
                        — Qu’importe, Acis ? Est-ce un si grand mal d’être entendu quand on parle, et de parler comme tout le monde ?
                        Une chose vous manque, Acis, à vous et à vos semblables les diseurs de phobus ; 
                        vous ne vous en défiez point, et je vais vous jeter dans l’étonnement : une chose vous manque, c’est l’esprit. 
                        Ce n’est pas tout : il y a en vous une chose de trop, qui est l’opinion d’en avoir plus que les autres ; 
                        voilà la source de votre pompeux galimatias, de vos phrases embrouillées, et de vos grands mots qui ne signifient rien. 
                        Vous abordez cet homme, ou vous entrez dans cette chambre ; 
                        je vous tire par votre habit, et vous dis à l’oreille : "Ne songez point à avoir de l’esprit, n’en ayez point, c’est votre rôle ; 
                        ayez, si vous pouvez, un langage simple, et tel que l’ont ceux en qui vous ne trouvez aucun esprit peut-être alors croira-t-on que vous en avez."</p>
                </div2>
                <div2 source="#Paris_1689_4" "#Paris_1690_5" "#Paris_1692_7" "#Paris_1694_8">
                    <p>(8)Qui peut se promettre d’éviter dans la société des hommes la rencontre de certains esprits vains, 
                        légers, familiers, délibérés, qui sont toujours dans une compagnie ceux qui parlent, 
                        et qu’il faut que les autres écoutent ? On les entend de l’antichambre ; 
                        on entre impunément et sans crainte de les interrompre : ils continuent leur récit sans la moindre attention pour ceux qui entrent ou qui sortent, comme pour le rang le mérite des personnes qui composent le cercle ; 
                        ils font taire celui qui commence à conter une nouvelle, 
                        pour la dire de leur façon, qui est la meilleure : ils la tiennent de Zamet, de Ruccelay, ou de Conchini, 
                        qu’ils ne connaissent point, à qui ils n’ont jamais parlé, et qu’ils traiteraient de Monseigneur s’ils leur parlaient ; 
                        ils s’approchent quelquefois de l’oreille du plus qualifié de l’assemblée, 
                        pour le gratifier d’une circonstance que personne ne sait, et dont ils ne veulent pas que les autres soient instruits ; 
                        ils suppriment quelques noms pour déguiser l’histoire qu’ils racontent, et pour détourner les applications ; 
                        vous les priez les pressez inutilement : il y a des choses qu’ils ne diront pas, il y a des gens qu’ils ne sauraient nommer, 
                        leur parole y est engagée, c’est le dernier secret, c’est un mystère, outre que vous leur demandez l’impossible, 
                        car sur ce que vous voulez apprendre d’eux, ils ignorent le fait et les personnes.</p>
                </div2>
                <div2 source="#Paris_1694_8">
                    <p>(9)Arrias a tout lu, a tout vu, il veut le persuader ainsi ; 
                        c’est un homme universel, et il se donne pour tel : il aime mieux mentir que de se taire ou de paraître ignorer quelque chose. 
                        On parle à la table d’un grand d’une cour du Nord : il prend la parole, 
                        et l’ôte à ceux qui allaient dire ce qu’ils en savent ; 
                        il s’oriente dans cette région lointaine comme s’il en était originaire ; 
                        il discourt des mœurs de cette cour, des femmes du pays, de ses lois et de ses coutumes ; 
                        il récite des historiettes qui y sont arrivées 
                        ; il les trouve plaisantes, et il en rit le premier jusqu’à éclater. 
                        Quelqu’un se hasarde de le contredire, et lui prouve nettement qu’il dit des choses qui ne sont pas vraies. 
                        Arrias ne se trouble point, prend feu au contraire contre l’interrupteur : "Je n’avance, lui dit-il, 
                        je raconte rien que je ne sache d’original : je l’ai appris de Sethon, ambassadeur de France dans cette cour, 
                        revenu à Paris depuis quelques jours, que je connais familièrement, que j’ai fort interrogé, 
                        et qui ne m’a caché aucune circonstance." 
                        Il reprenait le fil de sa narration avec plus de confiance qu’il ne l’avait commencée, 
                        lorsque l’un des conviés lui dit : "C’est Sethon à qui vous parlez, lui-même, et qui arrive de son ambassade."</p>
                </div2>
                <div2 source="#Paris_1689_4" "#Paris_1690_5" "#Paris_1692_7" "#Paris_1694_8">
                    <p>(10)Il y a un parti à prendre, dans les entretiens, entre une certaine paresse qu’on a de parler, 
                        ou quelquefois un esprit abstrait, qui, nous jetant loin du sujet de la conversation, 
                        nous fait faire ou de mauvaises demandes ou de sottes réponses, 
                        et une attention importune qu’on a au moindre mot qui échappe, 
                        pour le relever, badiner autour, y trouver un mystère que les autres n’y voient pas, 
                        y chercher de la finesse et de la subtilité, seulement pour avoir occasion d’y placer la sienne.</p>
                </div2>
                <div2 source="#Paris_1689_4" "#Paris_1690_5" "#Paris_1692_7" "#Paris_1694_8">
                    <p>(11)Etre infatué de soi, et s’être fortement persuadé qu’on a beaucoup d’esprit, 
                        est un accident qui n’arrive guère qu’à celui qui n’en a point, ou qui en a peu. 
                        Malheur pour lors à qui est exposé à l’entretien d’un tel personnage ! 
                        combien de jolies phrases lui faudra-t-il essuyer ! 
                        combien de ces mots aventuriers qui paraissent subitement, durent un temps, 
                        et que bientôt on ne revoit plus ! S’il conte une nouvelle, c’est moins pour l’apprendre à ceux qui l’écoutent, 
                        que pour avoir le mérite de la dire, et de la dire bien : elle devient un roman entre ses mains ; 
                        il fait penser les gens à sa manière, leur met en la bouche ses petites façons de parler, 
                        et les fait toujours parler longtemps ; 
                        il tombe ensuite en des parenthèses, qui peuvent passer pour épisodes, 
                        mais qui font oublier le gros de l’histoire, et à lui qui vous parle, et à vous qui le supportez. 
                        Que serait-ce de vous et de lui, si quelqu’un ne survenait heureusement pour déranger le cercle, 
                        et faire oublier la narration ?</p>
                </div2>
                <div2 source="#Paris_1690_5" "#Paris_1692_7" "#Paris_1694_8">
                    <p>(12)J’entends Théodecte de l’antichambre ; 
                        il grossit sa voix à mesure qu’il s’approche ; 
                        le voilà entré : il rit, il crie, il éclate ; 
                        on bouche ses oreilles, c’est un tonnerre. 
                        Il n’est pas moins redoutable par les choses qu’il dit que par le ton dont il parle. 
                        Il ne s’apaise, et il ne revient de ce grand fracas que pour bredouiller des vanités et des sottises. 
                        Il a si peu d’égard au temps, aux personnes, aux bienséances, 
                        que chacun a son fait sans qu’il ait eu intention de le lui donner ; 
                        il n’est pas encore assis qu’il a, à son insu, désobligé toute l’assemblée. 
                        A-t-on servi, il se met le premier à table et dans la première place ; 
                        les femmes sont à sa droite et à gauche. Il mange, il boit, il conte, il plaisante, il interrompt tout à la fois. 
                        Il n’a nul discernement des personnes, ni du maître, ni des conviés ; 
                        il abuse de la folle déférence qu’on a pour lui. 
                        Est-ce lui, est-ce Euthydème qui donne le repas ? Il rappelle à soi toute l’autorité de la table ; 
                        et il y a un moindre inconvénient à la lui laisser entière qu’à la lui disputer. 
                        Le vin et les viandes n’ajoutent rien à son caractère. Si l’on joue, il gagne au jeu ; 
                        il veut railler celui qui perd, et il l’offense ; 
                        les rieurs sont pour lui : il n’y a sorte de fatuités qu’on ne lui passe. 
                        Je cède enfin et je disparais, incapable de souffrir plus longtemps Théodecte, et ceux qui le souffrent.</p>
                </div2>
                <div2 source="#Paris_1692_7" "#Paris_1694_8">
                    <p>(13)Troïle est utile à ceux qui ont trop de bien : il leur ôte l’embarras du superflu ; 
                        il leur sauve la peine d’amasser de l’argent, de faire des contrats, de fermer des coffres, 
                        de porter des clefs sur soi et de craindre un vol domestique. Il les aide dans leurs plaisirs, 
                        et il devient capable ensuite de les servir dans leurs passions ; 
                        bientôt il les règle et les maîtrise dans leur conduite. 
                        Il est l’oracle d’une maison, celui dont on attend, que dis-je ? 
                        dont on prévient, dont on devine les décisions. 
                        Il dit de cet esclave : "Il faut le punir", et on le fouette ; 
                        et de cet autre : "Il faut l’affranchir", et on l’affranchit. 
                        L’on voit qu’un parasite ne le fait pas rire ; il peut lui déplaire : il est congédié. 
                        Le maître est heureux, si Troïle lui laisse sa femme et ses enfants. 
                        Si celui-ci est à table, et qu’il prononce d’un mets qu’il est friand, 
                        le maître et les conviés, qui en mangeaient sans réflexion, le trouvent friand, 
                        et ne s’en peuvent rassasier ; s’il dit au contraire d’un autre mets qu’il est insipide, 
                        ceux qui commençaient à le goûter, n’osant avaler le morceau qu’ils ont à la bouche, 
                        ils le jettent à terre : tous ont les yeux sur lui, 
                        observent son maintien et son visage avant de prononcer sur le vin ou sur les viandes qui sont servies. 
                        Ne le cherchez pas ailleurs que dans la maison de ce riche qu’il gouverne : c’est là qu’il mange, 
                        qu’il dort et qu’il fait digestion, qu’il querelle son valet, qu’il reçoit ses ouvriers, 
                        et qu’il remet ses créanciers. Il régente, il domine dans une salle ; 
                        il y reçoit la cour et les hommages de ceux qui, plus fins que les autres, 
                        ne veulent aller au maître que par Troïle. 
                        Si l’on entre par malheur sans avoir une physionomie qui lui agrée, 
                        il ride son front et il détourne sa vue ; si on l’aborde, il ne se lève pas ; 
                        si l’on s’assied auprès de lui, il s’éloigne ; si on lui parle, il ne répond point ; 
                        si l’on continue de parler, il passe dans une autre chambre ; si on le suit, il gagne l’escalier ; 
                        il franchirait tous les étages, ou il se lancerait par une fenêtre, 
                        plutôt que de se laisser joindre par quelqu’un qui a un visage ou un ton de voix qu’il désapprouve. 
                        L’un et l’autre sont agréables en Troïle, et il s’en est servi heureusement pour s’insinuer ou pour conquérir. 
                        Tout devient, avec le temps, au-dessous de ses soins, 
                        comme il est au-dessus de vouloir se soutenir ou continuer de plaire par le moindre des talents qui ont commencé à le faire valoir. 
                        C’est beaucoup qu’il sorte quelquefois de ses méditations et de sa taciturnité pour contredire, 
                        et que même pour critiquer il daigne une fois le jour avoir de l’esprit. 
                        Bien loin d’attendre de lui qu’il défère à vos sentiments, qu’il soit complaisant, 
                        qu’il vous loue, vous n’êtes pas sûr qu’il aime toujours votre approbation, ou qu’il souffre votre complaisance.</p>
                </div2>
                <div2 source="#Paris_1689_4" "#Paris_1690_5" "#Paris_1692_7" "#Paris_1694_8">
                    <p>(14)Il faut laisser parler cet inconnu que le hasard a placé auprès de vous dans une voiture publique, 
                        à une fête ou à un spectacle ; 
                        et il ne vous coûtera bientôt pour le connaître que de l’avoir écouté : vous saurez son nom, 
                        sa demeure, son pays, l’état de son bien, son emploi, celui de son père, la famille dont est sa mère, 
                        sa parenté, ses alliances, les armes de sa maison ; vous comprendrez qu’il est noble, qu’il a un château, 
                        de beaux meubles, des valets, et un carrosse.</p>
                </div2>
                <div2 source="#Paris_1689_4" "#Paris_1690_5" "#Paris_1692_7" "#Paris_1694_8">
                    <p>(15)Il y a des gens qui parlent un moment avant que d’avoir pensé. 
                        Il y en a d’autres qui ont une fade attention à ce qu’ils disent, 
                        et avec qui l’on souffre dans la conversation de tout le travail de leur esprit ; 
                        ils sont comme pétris de phrases et de petits tours d’expression, 
                        concertés dans leur geste et dans tout leur maintien ; 
                        ils sont puristes, et ne hasardent pas le moindre mot, quand il devrait faire le plus bel effet du monde ; 
                        rien d’heureux ne leur échappe, rien ne coule de source et avec liberté : ils parlent proprement et ennuyeusement.</p>
                </div2>
                <div2 source="#Paris_1689_4" "#Paris_1690_5" "#Paris_1692_7" "#Paris_1694_8">
                    <p>(16)L’esprit de la conversation consiste bien moins à en montrer beaucoup qu’à en faire trouver aux autres : 
                        celui qui sort de votre entretien content de soi et de son esprit, l’est de vous parfaitement. 
                        Les hommes n’aiment point à vous admirer, ils veulent plaire ; 
                        ils cherchent moins à être instruits, et même réjouis, qu’à être goûtés et applaudis ; 
                        et le plaisir le plus délicat est de faire celui d’autrui.</p>
                </div2>
                <div2 source="#Paris_1689_4" "#Paris_1690_5" "#Paris_1692_7" "#Paris_1694_8">
                    <p>(17)Il ne faut pas qu’il y ait trop d’imagination dans nos conversations ni dans nos écrits ; 
                        elle ne produit souvent que des idées vaines et puériles, 
                        qui ne servent point à perfectionner le goût et à nous rendre meilleurs : 
                        nos pensées doivent être prises dans le bon sens et la droite raison, 
                        et doivent être un effet de notre jugement.</p>
                </div2>
                <div2 source="#Paris_1689_4" "#Paris_1690_5" "#Paris_1692_7" "#Paris_1694_8">
                    <p>(18)C’est une grande misère que de n’avoir pas assez d’esprit pour bien parler, 
                        ni assez de jugement pour se taire. Voilà le principe de toute impertinence.</p>
                </div2>
                <div2 source="#Paris_1689_4" "#Paris_1690_5" "#Paris_1692_7" "#Paris_1694_8">
                    <p>(19)Dire d’une chose modestement ou qu’elle est bonne ou qu’elle est mauvaise, 
                        et les raisons pourquoi elle est telle, demande du bon sens et de l’expression : c’est une affaire. 
                        Il est plus court de prononcer d’un ton décisif, et qui emporte la preuve de ce qu’on avance, 
                        ou qu’elle est exécrable, ou qu’elle est miraculeuse.</p>
                </div2>
                <div2 source="#Paris_1689_4" "#Paris_1690_5" "#Paris_1692_7" "#Paris_1694_8">
                    <p>(20)Rien n’est moins selon Dieu et selon le monde que d’appuyer tout ce que l’on dit dans la conversation, 
                        jusques aux choses les plus indifférentes, par de longs et de fastidieux serments. 
                        Un honnête homme qui dit oui et non mérite d’être cru : son caractère jure pour lui, 
                        donne créance à ses paroles, et lui attire toute sorte de confiance.</p>
                </div2>    
            </div1>
           
        </body>
        <back>
            
        </back>
    </text>
    
    
</TEI>
