<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Les Caractères de la Bruyère</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl xml:id="Paris_1691_1_1"/>
                <biblStruct>
                    <monogr xml:id="Tours_1876">

                        <title>Les Caractères</title>
                        <author ref="11910249/jean_de_la_bruyere/">de la Bruyère, Jean</author>
                        <edition>Edition classique</edition>
                        <idno/>
                        <imprint xml:id="Tours_1876_n1">
                            <date>1876</date>
                            <pubPlace>Tours</pubPlace>
                            <publisher>Alfred Mame et fils, éditeurs</publisher>
                            <pubPlace>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5493831p.texteImage</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>

                    <monogr>
                        <title>Les Caractère de Théophraste</title>
                        <author ref="11910249/jean_de_la_bruyere/"> de la Bryère, Jean</author>
                        <edition/>
                        <imprint xml:id="Paris_1688">
                            <date>1688</date>
                            <pubPlace>PARIS</pubPlace>
                            <publisher>Chez Estienne Michallet, premier imprimeur du Roy, rüe S.
                                Jacques, à l'Image faint Paul</publisher>
                            <pubPlace>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57572x?rk=42918;4</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>

                    <monogr>
                        <title>Les Caractère de Théophraste</title>
                        <author ref="11910249/jean_de_la_bruyere/"> de la Bryère, Jean</author>
                        <edition/>
                        <imprint xml:id="Paris_1691">
                            <date>1691</date>
                            <pubPlace>PARIS</pubPlace>
                            <publisher>Chez Estienne Michallet, premier imprimeur du Roy, rüe S.
                                Jacques, à l'Image faint Paul</publisher>
                            <pubPlace>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k8712342k.r=Jean%20de%20La%20Bruy%C3%A8re%2C%20Les%20caract%C3%A8res%20de%20th%C3%A9ophraste?rk=42918;4</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>

                    <monogr>
                        <title>Les Caractère de Théophraste</title>
                        <author ref="11910249/jean_de_la_bruyere/"> de la Bryère, Jean</author>
                        <edition/>
                        <imprint xml:id="Paris_1699">
                            <date>1699</date>
                            <pubPlace>PARIS</pubPlace>
                            <publisher>Chez Estienne Michallet, premier imprimeur du Roy, rüe S.
                                Jacques, à l'Image faint Paul</publisher>
                            <pubPlace>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k8712342k.r=Jean%20de%20La%20Bruy%C3%A8re%2C%20Les%20caract%C3%A8res%20de%20th%C3%A9ophraste?rk=42918;4</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>

                                  
                <listPerson>

                    <person xml:id="S.Augustin"><floruit period="Antiquité"/></person>
                    <person xml:id="Platon"><floruit period="Antiquité"/></person>
                    <person xml:id="Cicéron"><floruit period="Antiquité"/></person>
                    <person xml:id="César"><floruit period="Antiquité"/></person>
                    <person xml:id="Machiavel"><floruit period="Renaissance"></floruit></person>
                    <person xml:id="religion"></person>
                </listPerson>
              
                <listTerm>
                    <term type="religion">Dieu</term>
                </listTerm>
                
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                
            </sourceDesc>

        </fileDesc>
        <profileDesc>

            <textDesc>
                <channel/>
                <constitution/>
                <derivation/>
                <domain/>
                <factuality type="fiction"/>
                <interaction/>
                <preparedness/>
                <purpose/>
            </textDesc>
            <langUsage resp="iso639-3">
                <language ident="fra">français classic</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

        <encodingDesc>

            <charDecl>
                <glyph xml:id="pilcrow"/>
            </charDecl>

        </encodingDesc>

    </teiHeader>

    <text>
        <front>
            <titlePage source="#Paris_1688">
                <docAuthor style="written" source="#Paris_1688">la Bruyère, Jean de</docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart/>
                    <titlePart> LES </titlePart>
                    <titlePart>CARACTERES</titlePart>
                    <titlePart>DE THEOPHRASTE</titlePart>
                    <titlePart>traduit du grec</titlePart>
                    <titlePart>Avec</titlePart>
                    <titlePart>les caractères </titlePart>
                    <titlePart>ou</titlePart>
                    <titlePart>les moeurs</titlePart>
                    <titlePart>de ce siècle</titlePart>
                </docTitle>
                <docDate when="1688">M. DC. LXXXVII.</docDate>
                <figure/>
                <docImprint> A PARIS Chez Etienne MICHALLET, premier imprimeur du Roy, rüe S.
                    Jacques, à l'image faint Paul</docImprint>
                <docEdition>TROISIEME EDITION</docEdition>
            </titlePage>


            <titlePage source="#Paris_1691">
                <docAuthor style="written" source="#Paris_1691">la Bruyère, Jean de</docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart/>
                    <titlePart> LES </titlePart>
                    <titlePart style="red">CARACTERES</titlePart>
                    <titlePart>DE THEOPHRASTE</titlePart>
                    <titlePart style="red">traduit du grec</titlePart>
                    <titlePart style="italic">Avec</titlePart>
                    <titlePart style="red">les caractères </titlePart>
                    <titlePart>ou</titlePart>
                    <titlePart style="red">les moeurs</titlePart>
                    <titlePart>de ce siècle</titlePart>
                </docTitle>
                <figure/>
                <docImprint> A PARIS Chez Etienne MICHALLET, premier imprimeur du Roy, rüe S.
                    Jacques, à l'image faint Paul</docImprint>
                <docDate when="1691" style="red">M. DC. XCI.</docDate>
                <docEdition>SIXIE'ME EDITION.</docEdition>
            </titlePage>
        </front>


        <body>

            <div1>
                <head>Des esprits forts</head>

                <div2 n="20">
                    <p source="#Paris_1691 #Paris_1699"><g source="#pilcrow"/>Si c’est le grand et
                        le sublime de la <app><lem>religion</lem><rdg wit="#Paris_1699"> Religion
                            </rdg></app>qui éblouit ou qui confond les esprits forts, ils ne sont
                        plus des esprits forts, mais de faibles génies et de petits esprits ; et si
                        c’est au contraire ce qu’il y a d’humble et de simple qui les rebute, ils
                        sont à la vérité des esprits forts, et plus forts que tant de grands hommes
                        si éclairés, si élevés, et néanmoins si fidèles, que les
                            <persName>Léons</persName>, les <persName>Basiles</persName>, les
                            <persName>Jéromes</persName>, les <persName>Augustins</persName>.</p>
                </div2>

                <div2 n="21">
                    <p source="#Paris_1691"><g source="#pilcrow"/><quote>« Un Père de l’Eglise, un
                            docteur de l’Eglise, quels noms ! quelle tristesse dans leurs écrits !
                            quelle sécheresse, quelle froide dévotion, et peut-être quelle
                            scolastique ! » </quote> disent ceux qui ne les ont jamais lus. Mais
                        plutôt quel étonnement pour tous ceux qui se sont fait une idée des Pères si
                        éloignée de la vérité, s’ils voyaient dans leurs ouvrages plus de tour et de
                        délicatesse, plus de politesse et d’esprit, plus de richesse d’expression et
                        plus de force de raisonnement, des traits plus vifs et des grâces plus
                        naturelles que l’on n’en remarque dans la plupart des livres de ce temps qui
                        sont lus avec goût, qui donnent du nom et de la vanité à leurs auteurs !
                        Quel plaisir d’aimer la religion, et de la voir crue, soutenue, expliquée
                        par de si beaux génies, et par de si solides esprits ! surtout lorsque l’on
                        vient à connaître que pour l’étendue de connaissance, pour la profondeur et
                        la pénétration, pour les principes de la pure philosophie, pour leur
                        application et leur développement, pour la justesse des conclusions, pour la
                        dignité du discours, pour la beauté de la morale et des sentiments, il n’y a
                        rien par exemple que l’on puisse comparer à <persName>S.
                        Augustin</persName>, que <persName>Platon</persName> et que
                            <persName>Cicéron</persName>.</p>
                </div2>

                <div2 n="22">
                    <p source="#Paris_1699"><g source="#pilcrow"/>L’homme est né menteur : la vérité
                        est simple et ingénue, et il veut du spécieux et de l’ornement. Elle n’est
                        pas à lui, elle vient du ciel toute faite, pour ainsi dire, et dans toute sa
                        perfection ; et l’homme n’aime que son propre ouvrage, la fiction et la
                        fable. Voyez le peuple : il controuve, il augmente, il charge par
                        grossièreté et par sottise ; demandez même au plus honnête homme s’il est
                        toujours vrai dans ses discours, s’il ne se surprend pas quelquefois dans
                        des déguisements où engagent nécessairement la vanité et la légèreté, si
                        pour faire un meilleur conte, il ne lui échappe pas souvent d’ajouter à un
                        fait qu’il récite une circonstance qui y manque. Une chose arrive
                        aujourd’hui, et presque sous nos yeux : cent personnes qui l’ont vue la
                        racontent en cent façons différentes ; celui-ci, s’il est écouté, la dira
                        encore d’une manière qui n’a pas été dite. Quelle créance donc pourrais-je
                        donner à des faits qui sont anciens et éloignés de nous par plusieurs
                        siècles ? quel fondement dois-je faire sur les plus graves historiens ? que
                        devient l’histoire ? <persName>César</persName> a-t-il été massacré au
                        milieu du sénat ? y a-t-il eu un <persName>César</persName> ? « Quelle
                        conséquence ! me dites-vous ; quels doutes ! quelle demande ! » Vous riez,
                        vous ne me jugez pas digne d’aucune réponse ; et je crois même que vous avez
                        raison. Je suppose néanmoins que le livre qui fait mention de
                            <persName>César</persName> ne soit pas un livre profane, écrit de la
                        main des hommes, qui sont menteurs, trouvé par hasard dans les bibliothèques
                        parmi d’autres manuscrits qui contiennent des histoires vraies ou apocryphes
                        ; qu’au contraire il soit inspiré, saint, divin ; qu’il porte en soi ces
                        caractères ; qu’il se trouve depuis près de <date>deux mille ans</date> dans
                        une société nombreuse qui n’a pas permis qu’on y ait fait pendant tout ce
                        temps la moindre altération, et qui s’est fait une religion de le conserver
                        dans toute son intégrité ; qu’il y ait même un engagement religieux et
                        indispensable d’avoir de la foi pour tous les faits contenus dans ce volume
                        où il est parlé de <persName>César</persName> et de sa dictature :
                        avouez-le, <persName><app><lem wit="#Paris_1699">Lucile</lem>
                                <rdg wit="#clé">Duc de Bourbon</rdg></app></persName>, vous douterez
                        alors qu’il y ait eu un <persName>César</persName>.</p>
                </div2>

                <div2 n="23">
                    <p source="#Paris_1699"><g source="#pilcrow"/> Toute musique n’est pas propre à
                        louer Dieu et à être entendue dans le <app><lem>sanctuaire</lem>
                            <rdg wit="#Paris_1688 #Paris_1691">fanctuaire</rdg></app> ; toute
                        philosophie ne parle pas dignement de <term type="religion"
                            >Dieu</term>, de sa puissance, des principes de ses opérations et de
                        ses mystères : plus cette philosophie est subtile et idéale, plus elle est
                        vaine et inutile pour expliquer des choses qui ne demandent des hommes qu’un
                        sens droit pour être connues jusques à un certain point, et qui au delà sont
                        inexplicables. Vouloir rendre raison de <term type="religion"
                            >Dieu</term>, de ses perfections, et si j’ose ainsi parler, de ses
                        actions, c’est aller plus loin que les anciens philosophes, que les Apôtres,
                        que les premiers docteurs, mais ce n’est pas rencontrer si juste ; c’est
                        creuser longtemps et profondément, sans trouver les sources de la vérité.
                        Dès qu’on a abandonné les termes de bonté, de miséricorde, de justice et de
                        toute-puissance, qui donnent de <term type="religion">Dieu</term> de
                        si hautes et de si aimables idées, quelque grand effort d’imagination qu’on
                        puisse faire, il faut recevoir les expressions sèches, stériles, vides de
                        sens ; admettre les pensées creuses, écartées des notions communes, ou tout
                        au plus les subtiles et les ingénieuses ; et à mesure que l’on acquiert
                        d’ouverture dans une nouvelle métaphysique, perdre un peu de sa
                        religion.</p>
                </div2>

                <div2 n="24">
                    <p source="#Paris_1691"><g source="#pilcrow"/>Jusques où les hommes ne se
                        portent-ils point par l’intérêt de la religion, dont ils sont si peu
                        persuadés, et qu’ils pratiquent si mal !</p>
                </div2>

                <div2 n="25">
                    <p source="#Paris_1699"><g source="#pilcrow"/>Cette <app><lem>même</lem>
                            <rdg wit="#Paris_1688 #Paris_1691">mefme</rdg></app> religion que les
                        hommes défendent avec chaleur et avec zèle contre ceux qui en ont une toute
                        contraire, ils l’altèrent eux-mêmes dans leur esprit par des sentiments
                        particuliers : ils y <app><lem>ajoutent</lem>
                            <rdg wit="#Paris_1699">ajoûtent</rdg></app> et ils en retranchent mille
                        choses souvent essentielles, selon ce qui leur convient, et ils demeurent
                        fermes et inébranlables dans cette forme qu’ils lui ont donnée. Ainsi, à
                        parler populairement, on peut dire d’une seule nation qu’elle vit sous un
                        même culte, et qu’elle n’a qu’une seule religion ; mais, à parler
                        exactement, il est vrai qu’elle en a plusieurs, et que chacun presque y a la
                        sienne.</p>
                </div2>

                <div2 n="26">
                    <p source="#Paris_1699">
                        <g source="#pilcrow"/>Deux sortes de gens fleurissent dans les cours, et y
                        dominent dans divers temps, les libertins et les hypocrites : ceux-là
                        gaiement, ouvertement, sans art et sans dissimulation ; ceux-ci finement,
                        par des artifices, par la cabale. Cent fois plus épris de la fortune que les
                        premiers, ils en sont jaloux jusqu’à l’excès ; ils veulent la gouverner, la
                        posséder seuls, la partager entre eux et en exclure tout autre ; dignités,
                        charges, postes, bénéfices, pensions, honneurs, tout leur convient et ne
                        convient qu’à eux ; le reste des hommes en est indigne ; ils ne comprennent
                        point que sans leur attache on ait l’impudence de les espérer. Une troupe de
                        masques entre dans un bal : ont-ils la main, ils dansent, ils se font danser
                        les uns les autres, ils dansent encore, ils dansent toujours ; ils ne
                        rendent la main à personne de l’assemblée, quelque digne qu’elle soit de
                        leur attention : on languit, on sèche de les voir danser et de ne danser
                        point : quelques-uns murmurent ; les plus sages prennent leur parti et s’en
                        vont.</p>
                </div2>

                <div2 n="27">
                    <p source="Paris_1699">
                        <g source="#pilcrow"/>Il y a deux espèces de libertins : les libertins, ceux
                        du moins qui croient l’être, et les hypocrites ou faux dévots, c’est-à-dire
                        ceux qui ne veulent pas être crus libertins : les derniers dans ce genre-là
                        sont les meilleurs. Le faux dévot ou ne croit pas en Dieu, ou se moque de
                            <term type="religion">Dieu</term> ; parlons de lui obligeamment
                        : il ne croit pas en <term type="religion">Dieu</term>.</p>
                </div2>

                <div2 n="28">
                    <p source="Paris_1699"><g source="#pilcrow #Paris_1688 #Paris_1691 "/>Si toute
                        religion est une crainte respectueuse de la Divinité, que penser de ceux qui
                        osent la blesser dans sa plus vive image, qui est <title source="#Machiavel">le Prince</title> ?</p>
                </div2>

                <div2 n="29">
                    <p source="#Paris_1688 #Paris_1691 Paris_1699"><g source="#pilcrow"/> Si l’on
                        nous <app>
                            <lem>affuroit</lem>
                            <note resp="AC">ancêtre du mot assurait</note>
                            <rdg wit="#Paris_1699">assurait</rdg>
                        </app> que le <pb n="293" source="#Paris_1688"/> motif secret de <placeName nymRef="royaume d'Ayutthaya/Siam" when="1686">l’ambassade des
                            Siamois</placeName> a été d’exciter le <persName type="pseudo" nymRef="François Ier">Roi
                            Très-Chrétien</persName> à renoncer au christianisme, à permettre
                        l’entrée de son royaume aux Talapoins<note> Nom donné aux moines
                            bouddhistes de la Birmanie et de la Thaïlande par les Européens, au xvii
                            et au xviiie </note>, qui eussent pénétré dans nos maisons pour
                        persuader leur religion <note>il s'agit du boudhisme</note> à nos femmes, à
                        nos enfants et à nous-mêmes par leurs livres et par leurs entretiens, qui
                        eussent élevé des pagodes<note>Le mot pagode désigne un lieu où se trouve
                            une relique et un lieu de culte pour les adeptes du bouddhisme, prenant
                            l'aspect d'une tour de plusieurs étages, circulaire, octogonale ou
                            carrée, caractérisée par un toit évasé ou en épi</note> au milieu des
                        villes, où ils eussent placé des figures de métal pour être adorées, avec
                        quelles risées et quel étrange mépris n’entendrions-nous pas des choses si
                        extravagantes ! Nous faisons cependant six mille lieues de mer pour la
                        conversion des <placeName>Indes</placeName>, des <placeName nymRef="royaume d'Ayutthaya/Siam">royaumes de Siam</placeName><note>Il s'agit de la Thaïlande actuelle</note>, de la<placeName where="Asie"> Chine</placeName> et du <placeName where="Asie">Japon</placeName>,
                        c’est-à-dire pour faire très sérieusement à tous ces peuples des
                        propositions qui doivent leur <pb n="294" source="#Paris_1688"/>
                        <app><lem>paraître très folles</lem>
                            <rdg wit="#Paris_1688">paroitre tres-folles</rdg></app> et très
                        ridicules. Ils supportent néanmoins nos religieux et nos prêtres ; ils les
                        écoutent quelquefois, leur laissent bâtir leurs églises et faire leurs
                        missions. Qui fait cela en eux et en nous ? ne serait-ce point la force de
                        la vérité ?</p>
                </div2>

                <div2 n="30">
                    <p source="#Paris_1691"><g source="#pilcrow"/>Il ne convient pas à toute sorte
                        de personnes de lever l’étendard d’aumônier, et d’avoir tous les pauvres
                        d’une ville assemblés à sa porte, qui y reçoivent leurs portions. Qui ne
                        sait pas au contraire des misères plus secrètes qu’il peut entreprendre de
                        soulager, ou immédiatement et par ses secours, ou du moins par sa médiation
                        ! De même il n’est pas donné à tous de monter en chaire et d’y distribuer,
                        en missionnaire ou en catéchiste, la parole sainte ; mais qui n’a pas
                        quelquefois sous sa main un libertin à réduire, et à ramener par de douces
                        et insinuantes conversations à la docilité ? Quand on ne serait pendant sa
                        vie que l’apôtre d’un seul homme, ce ne serait pas être en vain sur la
                        terre, ni lui être un fardeau inutile.</p>
                </div2>

                <div2 n="31">
                    <p source="#Paris_1688"><seg type="pilcrow"/>Il y a deux mondes : l’un où l’on
                        séjourne peu, et dont l’on doit sortir pour n’y plus rentrer ; l’autre où
                        l’on doit bientôt entrer pour n’en jamais sortir. La faveur, l’autorité, les
                        amis, la haute réputation, les grands biens servent pour le premier monde ;
                        le mépris de toutes ces choses sert pour le second. Il s’agit de
                        choisir.</p>
                </div2>

                <div2 n="32">
                    <p source="#Paris_1688 #Paris_1691"><seg type="pilcrow"/>Qui a vécu un seul jour
                        a vécu un siècle : même soleil, même terre, même monde, mêmes sensations ;
                        rien ne ressemble mieux à aujourd’hui <pb n="295" source="#Paris_1688"/> que
                        demain. Il y aurait quelque curiosité à mourir, c’est-à-dire à n’être plus
                        un corps, mais à être seulement esprit : l’homme cependant, impatient de la
                        nouveauté, n’est point curieux sur ce seul article ; né inquiet et qui
                        s’ennuie de tout, il ne s’ennuie point de vivre ; il consentirait peut-être
                        à vivre toujours. Ce qu’il voit de la mort le frappe plus violemment que ce
                        qu’il en sait : la maladie, la douleur, le cadavre le dégoûtent de la
                        connaissance d’un autre monde. Il faut tout le sérieux de la <term>religion</term> pour
                        le réduire.</p>
                </div2>

                <div2 n="33">
                    <p source="#Paris_1688 #Paris_1691">
                        <seg type="pilcrow"/> Si <term type="religion">Dieu</term> avait donné le choix ou de mourir ou de
                        toujours vivre, après avoir médité profondément ce que c’est que de ne voir
                        nulle fin à la pauvreté, à la dépendance, à l’ennui, à la maladie, ou de <pb
                            n="296" source="#Paris_1688"/> n’essayer des richesses, de la grandeur,
                        des plaisirs et de la santé, que pour les voir changer inviolablement et par
                        la révolution des temps en leurs contraires et être ainsi le jouet des biens
                        et des maux, l’on ne saurait guère à quoi se résoudre. La nature nous fixe
                        et nous ôte l’embarras de choisir ; et la mort qu’elle nous rend nécessaire
                        est encore adoucie par la <term type="religion">religion</term>.</p>
                </div2>

                <div2 n="34">
                    <p source="#Paris_1691">
                        <seg type="pilcrow"/>Si ma <term type="religion">religion</term> était fausse, je l’avoue, voilà le piège
                        le mieux dressé qu’il soit possible d’imaginer : il était inévitable de ne
                        pas donner tout au travers, et de n’y être pas pris. Quelle majesté, quel
                        éclat des mystères ! quelle suite et quel enchaînement de toute la doctrine
                        ! quelle raison éminente ! quelle candeur, quelle innocence de vertus !
                        quelle force invincible et accablante des témoignages rendus successivement
                        et pendant trois siècles entiers par des millions de personnes les plus
                        sages, les plus modérées qui fussent alors sur la terre, et que le sentiment
                        d’une même vérité soutient dans l’exil, dans les fers, contre la vue de la
                        mort et du dernier supplice ! Prenez l’histoire, ouvrez, remontez jusques au
                        commencement du monde, jusques à la veille de sa naissance : y a-t-il eu
                        rien de semblable dans tous les temps ? <term type="religion">Dieu</term> même pouvait-il jamais mieux
                        rencontrer pour me séduire ? Par où échapper ? où aller, où me jeter, je ne
                        dis pas pour trouver rien de meilleur, mais quelque chose qui en approche ?
                        S’il faut périr, c’est par là que je veux périr : il m’est plus doux de nier
                        <term type="religion">Dieu</term> que de l’accorder avec une tromperie si spécieuse et si entière. Mais
                        je l’ai approfondi, je ne puis être athée ; je suis donc ramené et entraîné
                        dans ma <term type="religion">religion</term> ; c’en est fait.</p>
                </div2>

                <div2 n="35">
                    <p source="#Paris_1688 #Paris_1691">
                        <seg type="pilcrow"/>La <term type="religion">religion</term> est vraie, ou elle est fausse : si elle
                        n’est qu’une vaine fiction, voilà, si l’on veut, soixante années perdues
                        pour l’homme de bien, pour le chartreux ou le solitaire : ils ne courent pas
                        un autre risque. Mais si elle est fondée sur la vérité même, c’est alors un
                        épouvantable malheur pour l’homme vicieux : l’idée seule des maux qu’il se
                        prépare me trou <pb n="297" source="#Paris_1688"/> ble l’imagination ; la
                        pensée est trop faible pour les concevoir, et les paroles trop vaines pour
                        les exprimer. Certes, en supposant même dans le monde moins de certitude
                        qu’il ne s’en trouve en effet sur la vérité de la <term type="religion">religion</term>, il n’y a point
                        pour l’homme un meilleur parti que la <term>vertu</term>.</p>
                </div2>

                <div2 n="36">
                    <p source="#Paris_1688 #Paris_1691">
                        <seg type="pilcrow"/>Je ne sais si ceux qui osent nier <term type="religion">Dieu</term> méritent qu’on
                        s’efforce de le leur prouver, et qu’on les traite plus sérieusement que l’on
                        n’a fait dans ce chapitre : l’ignorance, qui est leur caractère, les rend
                        incapables des principes les plus clairs et des raisonnements les mieux
                        suivis. Je consens néanmoins qu’ils lisent celui que je vais faire, pourvu
                        qu’ils ne se persuadent pas que c’est tout ce que l’on pouvait dire sur une
                        vérité si éclatante. </p>
                    <pb n="298" source="#Paris_1688"/>
                    <p source="#Paris_1688 #Paris_1691">Il y a <date when="1648">quarante ans</date> que je n’étais point, et
                        qu’il n’était pas en moi de pouvoir jamais être, comme il ne dépend pas de
                        moi, qui suis une fois, de n’être plus ; j’ai donc commencé, et je continue
                        d’être par quelque chose qui est hors de moi, qui durera après moi, qui est
                        meilleur et plus puissant que moi : si ce quelque chose n’est pas <persName type="religion">Dieu</persName>,
                        qu’on me dise ce que c’est. </p>
                    <p source="#Paris_1688 #Paris_1691">Peut-être que moi qui existe n’existe ainsi
                        que par la force d’une nature universelle, qui a toujours été telle que nous
                        la voyons, en remontant jusques à l’infinité des temps <app><lem>.</lem>
                            <rdg wit="#Paris_1699">:</rdg></app>
                        <note resp="#11910249/jean_de_la_bruyere/" type="annotation"
                            place="en marge droite">Objection ou système des libertins</note>
                        <app><lem>Mais</lem><rdg wit="#Paris_1699">mais</rdg></app> cette nature, ou
                        elle est seulement esprit ; et c’est <term type="religion">Dieu</term> ; ou elle est matière, et ne peut
                        par conséquent avoir créé mon esprit ; ou elle est un composé de matière et
                        d’esprit, et alors <pb n="299" source="#Paris_1688"/> ce qui est esprit dans
                        la nature, je l’appelle <term type="religion">Dieu</term>.</p>
                    <p source="#Paris_1688 #Paris_1691">Peut-être aussi que ce que j’appelle mon
                        esprit n’est qu’une portion de matière qui existe par la force d’une nature
                        universelle qui est aussi matière, qui a toujours été, et qui sera toujours
                        telle que nous la voyons, et qui n’est point <term type="religion">Dieu</term> <note source="#Paris_1699"
                            resp="#11910249/jean_de_la_bruyere/" type="annotation"
                            place="en marge droite">Influence des libertins</note>. Mais du moins
                        faut-il m’accorder que ce que j’appelle <term>mon esprit</term>, quelque chose que ce
                        puisse être, est une chose qui pense, et que s’il est matière, il est
                        nécessairement une matière qui pense ; car l’on ne me persuadera point qu’il
                        n’y ait pas en moi quelque chose qui pense pendant que je fais ce
                        raisonnement. Or ce quelque chose qui est en moi et qui pense, s’il doit son
                        être et sa conservation à une nature universelle qui a toujours été et qui
                        sera <pb n="300" source="#Paris_1688"/> toujours, laquelle il reconnaisse
                        comme sa cause, il faut indispensablement que ce soit à une nature
                        universelle ou qui pense, ou qui soit plus noble et plus parfaite que ce qui
                        pense ; et si cette nature ainsi faite est matière, l’on doit encore
                        conclure que c’est une matière universelle qui pense, ou qui est plus noble
                        et plus parfaite que ce qui pense. </p>
                    <p source="#Paris_1688 #Paris_1691">Je continue et je dis : Cette matière telle
                        qu’elle vient d’être supposée, si elle n’est pas un être chimérique, mais
                        réel, n’est pas aussi imperceptible à tous les sens ; et si elle ne se
                        découvre pas par elle-même, on la connaît du moins dans le divers
                        arrangement de ses parties qui constitue les corps, et qui en fait la
                        différence : elle est donc elle-même tous ces différents corps ; et comme el
                            <pb n="301" source="#Paris_1688"/> le est une matière qui pense selon la
                        supposition, ou qui vaut mieux que ce qui pense, il s’ensuit qu’elle est
                        telle du moins selon quelques-uns de ces corps, et par suite nécessaire,
                        selon tous ces corps, c’est-àdire qu’elle pense dans les pierres, dans les
                        métaux, dans les mers, dans la terre, dans moi-même, qui ne suis qu’un
                        corps, comme dans toutes les autres parties qui la composent. C’est donc à
                        l’assemblage de ces parties si terrestres, si grossières, si corporelles,
                        qui toutes ensemble sont la matière universelle ou ce monde visible, que je
                        dois ce quelque chose qui est en moi, qui pense, et que j’appelle mon esprit
                        : ce qui est absurde.</p>

                    <p source="#Paris_1688 #Paris_1691">Si au contraire cette nature universelle,
                        quelque chose que ce puisse être, ne peut pas être <pb n="302"
                            source="#Paris_1688"/> tous ces corps, ni aucun de ces corps, il suit de
                        là qu’elle n’est point matière, ni perceptible par aucun des sens ; si
                        cependant elle pense, ou si elle est plus parfaite que ce qui pense, je
                        conclus encore qu’elle est esprit, ou un être meilleur et plus accompli que
                        ce qui est esprit. Si d’ailleurs il ne reste plus à ce qui pense en moi, et
                        que j’appelle mon esprit, que cette nature universelle à laquelle il puisse
                        remonter pour rencontrer sa première cause et son unique origine, parce
                        qu’il ne trouve point son principe en soi, et qu’il le trouve encore moins
                        dans la matière, ainsi qu’il a été démontré, alors je ne dispute point des
                        noms ; mais cette source originaire de tout esprit, qui est esprit
                        elle-même, et qui est plus excellente que tout esprit, je l’appelle
                        <term type="religion">Dieu</term>.</p>
                    <pb n="303" source="#Paris_1688"/>

                    <p source="#Paris_1688 #Paris_1691">En un mot, je pense, donc <term type="religion">Dieu</term> existe ; car
                        ce qui pense en moi, je ne le dois point à moi-même, parce qu’il n’a pas
                        plus dépendu de moi de me le donner une première fois, qu’il dépend encore
                        de moi de me le conserver un seul instant. Je ne le dois point à un être qui
                        soit au-dessus de moi, et qui soit matière, puisqu’il est impossible que la
                        matière soit au-dessus de ce qui pense : je le dois donc à un être qui est
                        au-dessus de moi et qui n’est point matière ; et c’est <term type="religion">Dieu</term>.</p>
                </div2>

                <div2 n="37">
                    <p source="#Paris_1688 #Paris_1691"><seg type="pilcrow"/>De ce qu’une nature
                        universelle qui pense exclut de soi généralement tout ce qui est matière, il
                        suit nécessairement qu’un être particulier qui pense ne peut pas aussi
                        admettre en soi la moindre matière ; car bien qu’un être universel <pb
                            n="304" source="#Paris_1688"/> qui pense renferme dans son idée
                        infiniment plus de grandeur, de puissance, d’indépendance et de capacité,
                        qu’un être particulier qui pense, il ne renferme pas néanmoins une plus
                        grande exclusion de matière, puisque cette exclusion dans l’un et l’autre de
                        ces deux êtres est aussi grand qu’elle peut être et comme infinie, et qu’il
                        est autant impossible que ce qui pense en moi soit matière, qu’il est
                        inconcevable que <term type="religion">Dieu</term> soit matière : ainsi, comme <term type="religion">Dieu</term> est esprit, mon âme
                        aussi est esprit. </p>
                </div2>

                <div2 n="38">
                    <p source="#Paris_1688 #Paris_1691"><seg type="pilcrow"/>Je ne sais point si le
                        chien choisit, s’il se ressouvient, s’il affectionne, s’il craint, s’il
                        imagine, s’il pense : quand donc l’on me dit que toutes ces choses ne sont
                        en lui ni passions, ni sentiment, mais l’effet naturel et nécessaire de la
                        disposition de sa machine préparée <pb n="305" source="#Paris_1688"/> par le
                        divers arrangement des parties de la matière, je puis au moins acquiescer à
                        cette doctrine. Mais je pense, et je suis certain que je pense : or quelle
                        proportion y a-t-il de tel ou de tel arrangement des parties de la matière,
                        c’est-à-dire d’une étendue selon toutes ses dimensions, qui est longue,
                        large et profonde, et qui est divisible dans tous ces sens, avec ce qui
                        pense ? </p>
                </div2>

                <div2 n="39">
                    <p source="#Paris_1688 #Paris_1691"><seg type="pilcrow"/>Si tout est matière, et
                        si la pensée en moi, comme dans tous les autres hommes, n’est qu’un effet de
                        l’arrangement des parties de la matière, qui a mis dans le monde toute autre
                        idée que celle des choses matérielles ? La matière a-t-elle dans son fond
                        une idée aussi pure, aussi simple, aussi immatérielle qu’est celle de
                        l’esprit ? Comment peut-elle être le principe <pb n="306"
                            source="#Paris_1688"/> de ce qui la nie et l’exclut de son propre être ?
                        Comment est-elle dans l’homme ce qui pense, c’est-à-dire ce qui est à
                        l’homme même une conviction qu’il n’est point matière ?</p>
                </div2>

                <div2 n="40">
                    <p source="#Paris_1688 #Paris_1691"><seg type="pilcrow"/>Il y a des êtres qui
                        durent peu, parce qu’ils sont composés de choses très différentes et qui se
                        nuisent réciproquement. Il y en a d’autres qui durent davantage, parce
                        qu’ils sont plus simples ; mais ils périssent parce qu’ils ne laissent pas
                        d’avoir des parties selon lesquelles ils peuvent être divisés. Ce qui pense
                        en moi doit durer beaucoup, parce que c’est un être pur, exempt de tout
                        mélange et de toute composition ; et il n’y a pas de raison qu’il doive
                        périr, car qui peut corrompre ou séparer un être simple et qui n’a point de
                        parties <app><lem>?</lem>
                            <rdg wit="#Paris_1688">.</rdg></app>
                    </p>
                </div2>

            </div1>

        </body>
    </text>



</TEI>
