<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">  
    
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Les caractères de La Bruyère</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>
                </authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="Paris_1689_4_1">
                    <monogr>
                        <title> Les caractères de Théophraste traduits du grec ; avec Les caractères ou Les moeurs de ce siècle</title>
                        <author>Jean de La Bruyère</author>
                        <editor>Etienne Michallet</editor>
                        <edition>Quatrième édition</edition>
                        <idno>ark:/12148/bpt6k575649</idno>
                        <imprint>
                            <date>1689</date>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <publisher></publisher>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
                <bibl></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textDesc>
                <channel></channel>
                <constitution></constitution>
                <derivation></derivation>
                <domain></domain>
                <factuality type="fiction" >fiction</factuality>
                <interaction></interaction>
                <preparedness></preparedness>
                <purpose></purpose>
            </textDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français du 17ème siècle</language>
                <language ident="lat">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc></revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                Du Coeur
                (1)
                Il y a un goût dans la pure amitié où ne peuvent atteindre ceux qui sont nés médiocres.
                
                (2)
                L’amitié peut subsister entre des gens de différents sexes, exempte même de toute grossièreté. Une femme cependant regarde toujours un homme comme un homme ; et réciproquement un homme regarde une femme comme une femme. Cette liaison n’est ni passion ni amitié pure : elle fait une classe à part.
                
                (3)
                L’amour naît brusquement, sans autre réflexion, par tempérament ou par faiblesse : un trait de beauté nous fixe, nous détermine. L’amitié au contraire se forme peu à peu, avec le temps, par la pratique, par un long commerce. Combien d’esprit, de bonté de cœur, d’attachement, de services et de complaisance dans les amis, pour faire en plusieurs années bien moins que ne fait quelquefois en un moment un beau visage ou une belle main !
                
                (4)
                Le temps, qui fortifie les amitiés, affaiblit l’amour.
                
                (5)
                Tant que l’amour dure, il subsiste de soi-même, et quelquefois par les choses qui semblent le devoir éteindre, par les caprices, par les rigueurs, par l’éloignement, par la jalousie. L’amitié au contraire a besoin de secours : elle périt faute de soins, de confiance et de complaisance.
                
                (6)
                Il est plus ordinaire de voir un amour extrême qu’une parfaite amitié.
                
                (7)
                L’amour et l’amitié s’excluent l’un l’autre.
                
                (8)
                Celui qui a eu l’expérience d’un grand amour néglige l’amitié ; et celui qui est épuisé sur l’amitié n’a encore rien fait pour l’amour.
                
                (9)
                L’amour commence par l’amour ; et l’on ne saurait passer de la plus forte amitié qu’à un amour faible.
                
                (10)
                Rien ne ressemble mieux à une vive amitié, que ces liaisons que l’intérêt de notre amour nous fait cultiver.
                
                (11)
                L’on n’aime bien qu’une seule fois : c’est la première ; les amours qui suivent sont moins involontaires.
                
                (12)
                L’amour qui naît subitement est le plus long à guérir.
                
                (13)
                L’amour qui croît peu à peu et par degrés ressemble trop à l’amitié pour être une passion violente.
                
                (14)
                Celui qui aime assez pour vouloir aimer un million de fois plus qu’il ne fait, ne cède en amour qu’à celui qui aime plus qu’il ne voudrait.
                
                (15)
                Si j’accorde que dans la violence d’une grande passion on peut aimer quelqu’un plus que soi-même, à qui ferai-je plus de plaisir, ou à ceux qui aiment, ou à ceux qui sont aimés ?
                
                (16)
                Les hommes souvent veulent aimer, et ne sauraient y réussir : ils cherchent leur défaite sans pouvoir la rencontrer, et, si j’ose ainsi parler, ils sont contraints de demeurer libres.
                
                (17)
                Ceux qui s’aiment d’abord avec la plus violente passion contribuent bientôt chacun de leur part à s’aimer moins, et ensuite à ne s’aimer plus. Qui, d’un homme ou d’une femme, met davantage du sien dans cette rupture, il n’est pas aisé de le décider. Les femmes accusent les hommes d’être volages, et les homme disent qu’elles sont légères.
                
                (18)
                Quelque délicat que l’on soit en amour, on pardonne plus de fautes que dans l’amitié.
                
                (19)
                C’est une vengeance douce à celui qui aime beaucoup de faire, par tout son procédé, d’une personne ingrate une très ingrate.
                
                (20)
                Il est triste d’aimer sans une grande fortune, et qui nous donne les moyens de combler ce que l’on aime, et le rendre si heureux qu’il n’ait plus de souhaits à faire.
            </p>
        </body>
    </text>
    
</TEI>
